const preguntas = [
  {
    "id": "1",
    "question": "Según la Orden de 28 de febrero de 2005, por la que se aprueba la\nCarta de los Derechos y de los Deberes de los Pacientes y Usuarios\nSanitarios, señala cuál es la enumeración de derechos correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "El derecho a la libre elección de médico general, pediatra hasta la edad de\ncatorce años inclusive, tocoginecólogo y psiquiatra, de entre los que\npresten sus servicios en la Zona Básica de Salud o en el municipio de su\nlugar de residencia.",
    "incorrect_answers": [
      "El derecho a la libre elección de médico general, pediatra hasta la edad de\ntrece años inclusive, tocoginecólogo y psiquiatra, de entre los que presten\nsus servicios en la Zona Básica de Salud o en el municipio de su lugar de\nresidencia.",
      "El derecho a la libre elección de médico general, pediatra hasta la edad de\ndoce años inclusive, tocoginecólogo y psiquiatra, de entre los que presten\nsus servicios en la Zona Básica de Salud o en el municipio de su lugar de\nresidencia.",
      "El derecho a la libre elección de médico general, pediatra hasta la edad de\ndieciséis años inclusive, tocoginecólogo y psiquiatra, de entre los que\npresten sus servicios en la Zona Básica de Salud o en el municipio de su\nlugar de residencia."
    ]
  },
  {
    "id": "2",
    "question": "De conformidad con el decreto 13/2006, de 8 de febrero, por el que se\nregulan las manifestaciones anticipadas de voluntad en el ámbito\nsanitario y la creación de su correspondiente Registro, ¿Cuál de las\nsiguientes afirmaciones es incorrecta?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "El Registro de Manifestaciones Anticipadas de Voluntad en el ámbito\nsanitario tiene carácter administrativo, privado y oneroso.",
    "incorrect_answers": [
      "Mediante la manifestación anticipada de voluntad una persona mayor de\nedad y capaz deja constancia en un documento escrito de las instrucciones\nemitidas libremente sobre los cuidados y el tratamiento de su salud o, una\nvez fallecida, el destino de su cuerpo y de sus órganos o tejidos, que\ndeberán tenerse en cuenta cuando se encuentre en una situación cuyas\ncircunstancias no le permitan expresar su voluntad de manera libre,\npersonal, actual, consciente e informada.",
      "El Registro de Manifestaciones Anticipadas de Voluntad en el ámbito\nsanitario es único para toda la Comunidad Autónoma de Canarias, sin\nperjuicio de su gestión descentralizada.",
      "La sustitución de una manifestación anticipada de voluntad revocará las\nanteriores en su totalidad."
    ]
  },
  {
    "id": "3",
    "question": "De conformidad con el decreto 13/2006, de 8 de febrero, por el que se\nregulan las manifestaciones anticipadas de voluntad en el ámbito\nsanitario y la creación de su correspondiente Registro, ¿Cuál de las\nsiguientes afirmaciones es correcta?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "No se tendrán en cuenta las manifestaciones anticipadas de voluntad que\nvulneren el ordenamiento jurídico, la lex artis o no se correspondan\nexactamente con el supuesto de hecho que se hubiera previsto al\notorgarlas.",
    "incorrect_answers": [
      "El Registro de Manifestaciones Anticipadas de Voluntad en el ámbito\nsanitario, está adscrito a la Consejería competente en materia de\neducación.",
      "La inscripción en el Registro es obligatoria respecto de las\nmanifestaciones anticipadas de voluntad otorgadas ante notario.",
      "Las manifestaciones anticipadas de voluntad otorgadas ante testigos\ntendrán plena eficacia y serán vinculantes para el Sistema Canario de la\nSalud, aunque no se inscriban en el Registro de Manifestaciones\nAnticipadas de Voluntad en el ámbito sanitario."
    ]
  },
  {
    "id": "4",
    "question": "Es un derecho específico de los enfermos mentales, conforme a la\nOrden de 28 de febrero de 2005, por la que se aprueba la Carta de los\nDerechos y de los Deberes de los Pacientes y Usuarios Sanitarios:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "El derecho a manifestar por escrito sus instrucciones previas sobre los\ncuidados y tratamiento de su salud o, en caso de fallecimiento, el destino\nde su cuerpo y órganos.",
    "incorrect_answers": [
      "El derecho a participar en las actividades sanitarias, a través de las\ninstituciones comunitarias en los términos establecidos por la Ley.",
      "El derecho a la asistencia jurídica y el seguro de responsabilidad civil.",
      "El derecho a una segunda opinión facultativa de médicos en plantilla de\ncentros concertados."
    ]
  },
  {
    "id": "5",
    "question": "De conformidad con el decreto 13/2006, de 8 de febrero, por el que se\nregulan las manifestaciones anticipadas de voluntad en el ámbito\nsanitario y la creación de su correspondiente Registro, ¿Cuál de las\nsiguientes afirmaciones es incorrecta?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "La manifestación anticipada de voluntad nunca podrá ser modificada,\nsustituida o revocada.",
    "incorrect_answers": [
      "Mediante la manifestación anticipada de voluntad una persona mayor de\nedad y capaz deja constancia en un documento escrito de las instrucciones\nemitidas libremente sobre los cuidados y el tratamiento de su salud.",
      "La manifestación anticipada de voluntad eficaz prevalecerá sobre la\nopinión e indicaciones de terceras personas.",
      "La sustitución de una manifestación anticipada de voluntad revocará las\nanteriores en su totalidad."
    ]
  },
  {
    "id": "6",
    "question": "La Orden de 28 de febrero de 2005, por la que se aprueba la Carta\nde los Derechos y de los Deberes de los Pacientes y Usuarios\nSanitarios y se regula su difusión establece como uno de los derechos\nde los pacientes y usuarios:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "El derecho al respeto de su personalidad, dignidad humana e intimidad, a\nla autonomía de su voluntad y a la no discriminación.",
    "incorrect_answers": [
      "El derecho a participar en actividades de índole médica y administrativa.",
      "El derecho a la protección de sus legítimos intereses económicos y\nsociales; en particular frente a las prácticas comerciales desleales y la\ninclusión de cláusulas abusivas en los contratos.",
      "El derecho al cumplimiento de las prescripciones y órdenes sanitarias\nconforme a lo establecido legalmente."
    ]
  },
  {
    "id": "7",
    "question": "¿Cuáles de los siguientes no es un derecho de los usuarios del sistema\ncanario de salud?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "El derecho a las prestaciones y servicios de salud, conforme a los recursos\ndisponibles en el sistema europeo de salud.",
    "incorrect_answers": [
      "El derecho al respeto de su personalidad, dignidad humana e intimidad, a\nla autonomía de su voluntad y a la no discriminación.",
      "El derecho a la confidencialidad de toda la información relacionada con\nsu proceso y estancia en cualquier Centro Sanitario de Canarias.",
      "El derecho a la promoción y educación para la salud."
    ]
  },
  {
    "id": "8",
    "question": "¿Cuándo deberán tenerse en cuenta las manifestaciones anticipadas\nde voluntad?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Deberán tenerse en cuenta cuando una persona mayor de edad, se\nencuentre en una situación cuyas circunstancias no le permitan expresar\nsu voluntad de manera libre, personal, actual, consciente e informada.",
    "incorrect_answers": [
      "Deberán tenerse en cuenta a los tres meses de su inscripción en el\nregistro.",
      "Deberán tenerse en cuenta cuando una persona sea menor o mayor de\nedad, se encuentre en una situación de extremo peligro para la vida.",
      "Deberán tenerse en cuenta cuando se celebre el acto de aceptación de la\nherencia, frente a todos los familiares y un notario."
    ]
  },
  {
    "id": "9",
    "question": "¿Cuáles de los siguientes es un deber de los pacientes y usuarios del\nsistema canario de salud?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Deber de cumplimiento de las prescripciones y órdenes sanitarias\nconforme a lo establecido legalmente.",
    "incorrect_answers": [
      "Deber de facilitar los datos sobre su estado físico o su salud,\nsalvaguardando su identidad y aquella información que no deba ser\ndesvelada.",
      "Deber, como paciente, de observancia del tratamiento prescrito en\ncualquier circunstancia.",
      "Deber de tolerancia, colaboración y resignación ante la lucha contra las\namenazas a la salud pública."
    ]
  },
  {
    "id": "10",
    "question": "La Oficina de Defensa de los Derechos de los Usuarios Sanitarios se\nencargará de la elaboración de:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Los soportes informáticos y documentales a los que se incorporará la\nCarta, así como de su difusión entre los centros, establecimientos y\nservicios sanitarios integrantes del Sistema Canario de la Salud.",
    "incorrect_answers": [
      "Los soportes documentales a los que se incorporará la Carta, así como de\nsu difusión entre los centros, establecimientos y servicios sanitarios\nintegrantes del Sistema Canario de la Salud.",
      "Los soportes publicitarios a los que se incorporará la Carta, así como de\nsu difusión entre los centros, establecimientos y servicios sanitarios\nintegrantes del Sistema Canario de la Salud.",
      "Los soportes informáticos y documentales a los que se incorporará la\nCarta, así como de su difusión entre los centros, establecimientos y\nservicios sanitarios integrantes del Sistema Canario de la Salud."
    ]
  },
  {
    "id": "11",
    "question": "¿Cuál es la clasificación del personal estatutario sanitario,\natendiendo al nivel del título exigido para el ingreso?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Personal de formación universitaria y personal de formación profesional.",
    "incorrect_answers": [
      "Personal de formación universitaria, personal de formación profesional y\notro personal.",
      "Personal estatutario universitario y personal estatutario sin titulación\nespecífica.",
      "Personal estatutario fijo y personal estatutario temporal."
    ]
  },
  {
    "id": "12",
    "question": "¿Cuál es la clasificación del personal estatutario de gestión y\nservicios, atendiendo al nivel del título exigido para el ingreso?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Personal de formación universitaria, personal de formación profesional y\notro personal.",
    "incorrect_answers": [
      "Personal de formación universitaria y personal de formación profesional.",
      "Personal estatutario sanitario y personal estatutario de gestión y servicios.",
      "Personal estatutario fijo y personal estatutario temporal."
    ]
  },
  {
    "id": "13",
    "question": "¿Qué obtiene el personal estatutario fijo una vez superado el\ncorrespondiente proceso selectivo?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Obtiene un nombramiento para el desempeño con carácter permanente de\nlas funciones que de tal nombramiento se deriven.",
    "incorrect_answers": [
      "Obtiene un contrato fijo, para el desempeño de las funciones propias de su\nespecialidad.",
      "Obtiene un puesto de trabajo en el Sistema Nacional de Salud, conforme a\nsus competencias y estudios.",
      "Obtiene un nombramiento para el desempeño con carácter permanente de\nlas tareas que le sean encomendadas por sus superiores jerárquicos."
    ]
  },
  {
    "id": "14",
    "question": "¿Cómo se articulan los cambios en la distribución o necesidades de\npersonal estatutario que se deriven de reordenaciones funcionales,\norganizativas o asistenciales en los diferentes servicios de salud?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Se articularán de conformidad con las normas aplicables en cada servicio\nde salud, pudiendo el personal ser adscrito a los centros o unidades\nubicados dentro del ámbito que en su nombramiento se precise.",
    "incorrect_answers": [
      "Se articularán de conformidad con las normas aplicables en el sistema\nnacional de salud, no pudiendo el personal ser ubicado en otro sitio que\nno sea el que le corresponda a su nombramiento.",
      "Se articularán de conformidad con las normas aplicables en cada servicio\nde salud.",
      "Se articularán de conformidad a las directivas europeas, previa\nnegociación en el consejo interterritorial."
    ]
  },
  {
    "id": "15",
    "question": "¿Qué son los planes de ordenación de recursos humanos?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Los planes de ordenación de recursos humanos constituyen el instrumento\nbásico de planificación global de los mismos dentro del servicio de salud\no en el ámbito que en los mismos se precise.",
    "incorrect_answers": [
      "Los planes de ordenación de recursos humanos constituyen el instrumento\nbásico de planificación en el ámbito insular.",
      "Los planes de ordenación de recursos humanos constituyen el instrumento\nbásico de planificación global en el ámbito hospitalario.",
      "Los planes de ordenación de recursos humanos constituyen el instrumento\nbásico de planificación disciplinaria, para los casos de abuso laboral."
    ]
  },
  {
    "id": "16",
    "question": "El personal estatutario de los servicios de salud viene obligado a:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Cumplir el régimen sobre incompatibilidades.",
    "incorrect_answers": [
      "Cumplir con diligencia las instrucciones recibidas por los pacientes y\ncolaborar leal y activamente en el trabajo en equipo.",
      "Informar debidamente, en cada caso y dentro del ámbito de sus\ncompetencias, a todos los familiares sobre el proceso asistencial y sobre\nlos recursos protésicos disponibles.",
      "Utilizar los medios, instrumental e instalaciones de los servicios de salud,\ncon criterios de eficiencia, y protegerlos del paciente o de terceras\npersonas."
    ]
  },
  {
    "id": "17",
    "question": "NO es un derecho colectivo del personal estatutario:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "El derecho a la jubilación en los términos y condiciones establecidas en\nlas normas en cada caso aplicables.",
    "incorrect_answers": [
      "El derecho a la libre sindicación.",
      "El derecho a la reunión.",
      "El derecho a la huelga, garantizándose en todo caso el mantenimiento de\nlos servicios que resulten esenciales para la atención sanitaria a la\npoblación."
    ]
  },
  {
    "id": "18",
    "question": "¿Cómo se adquiere la condición de personal estatutario fijo?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Se adquiere por el cumplimiento sucesivo de los siguientes requisitos: a)\nsuperación de las pruebas de selección. b) Nombramiento conferido por el\nórgano competente. c) Incorporación, previo cumplimiento de los\nrequisitos formales en cada caso establecidos, a una plaza del servicio,\ninstitución o centro que corresponda en el plazo determinado en la\nconvocatoria.",
    "incorrect_answers": [
      "Se adquiere por el cumplimiento sucesivo de los siguientes requisitos: a)\nsuperación de las pruebas de selección. b) Nombramiento conferido por el\nórgano competente. c) Incorporación, a una plaza del servicio por orden\nde nota obtenida en el proceso selectivo.",
      "Se adquiere por el cumplimiento sucesivo de los siguientes requisitos: a)\nAprobación de la fase de oposición y concurso b) Adjudicación de plaza\nconforme al orden de nota. c) Incorporación, previo el cumplimiento de\nrequisitos formales.",
      "Se adquiere por el cumplimiento sucesivo de los siguientes requisitos: a)\nAprobación de la fase de oposición y concurso b) Adjudicación de plaza\nconforme al orden de nota. c) Incorporación al servicio de salud en plaza\nvacante, según orden de prelación y preferencia del adjudicatario."
    ]
  },
  {
    "id": "19",
    "question": "¿En qué supuesto NO se pierde la condición de personal estatutario?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "En el supuesto de movilidad voluntaria.",
    "incorrect_answers": [
      "En el supuesto de renuncia.",
      "En el supuesto de sanción disciplinaria firme de separación del servicio.",
      "En el supuesto de jubilación."
    ]
  },
  {
    "id": "20",
    "question": "¿Cómo pueden ser las faltas disciplinarias del personal estatutario?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Muy graves, graves y leves.",
    "incorrect_answers": [
      "Graves, leves, muy leves.",
      "Graves y leves.",
      "Graves, moderadas y leves."
    ]
  },
  {
    "id": "21",
    "question": "Según el Plan de Salud de Canarias 2016-2017 ¿Qué factores\nconstituyen la prioridad y principal amenaza para la situación de la\nsalud de la población canaria?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Sobrepeso.",
      "Problemas de adicciones.",
      "Salud mental."
    ]
  },
  {
    "id": "22",
    "question": "Según el Plan de Salud de Canarias 2016-2017 ¿Cuál es la tercera\nsustancia más consumida en la última encuesta EDADES del Plan\nNacional sobre drogas?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Ansiolíticos e hipnóticos.",
    "incorrect_answers": [
      "Alcohol.",
      "Tabaco.",
      "Cannabis."
    ]
  },
  {
    "id": "23",
    "question": "¿Cuáles son los valores en los que el Servicio Canario de la Salud\nbasa sus acciones?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Equidad, universalidad y gratuidad.",
      "Eficiencia y sostenibilidad.",
      "Participación ciudadana y gestión participativa."
    ]
  },
  {
    "id": "24",
    "question": "En el proceso de priorización, el Plan de Salud de Canarias 2016-2017\nsugiere intervenir en tres grandes ámbitos de intervención y uno de\ncolaboración, que se desarrollan en:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "10 áreas de impacto y 4 de colaboración, respectivamente.",
    "incorrect_answers": [
      "8 áreas de impacto y 4 de colaboración, respectivamente.",
      "10 áreas de impacto y 2 de colaboración, respectivamente.",
      "1 área de impacto y 4 de colaboración, respectivamente."
    ]
  },
  {
    "id": "25",
    "question": "En el Plan de Salud de Canarias 2016-2017, en el Ámbito de\nintervención I: influir sobre los determinantes de la salud, ¿Cuál es la\nlínea de actuación en el Área de impacto 3?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Establecer protocolos ante contingencias y alertas sanitarias.",
    "incorrect_answers": [
      "Profundizar en la gestión de la oferta asistencial.",
      "Optimizar la eficiencia y la calidad de los servicios sanitarios públicos.",
      "Favorecer la participación ciudadana y los Consejos de Salud."
    ]
  },
  {
    "id": "26",
    "question": "En el Plan de Salud de Canarias 2016-2017 ¿Cuál es el objetivo\ngeneral del ámbito de colaboración con otras instituciones y\ndepartamentos del Gobierno de Canarias?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Potenciar la colaboración con otras instituciones y departamentos del\nGobierno de Canarias y del Estado.",
    "incorrect_answers": [
      "Promover el establecimiento de objetivos comunes entre esferas y niveles\nde la atención sociosanitaria.",
      "Reforzar las relaciones de colaboración con la Consejería de Educación,\nen el ámbito central del Gobierno de Canarias y con la comunidad\neducativa en los territorios insulares, municipales y de Zona Básica de\nSalud.",
      "Promover el desarrollo de la salud en el ámbito poblacional, territorial y\ncompetencial respectivo."
    ]
  },
  {
    "id": "27",
    "question": "Elige la opción INCORRECTA. En el Plan de Salud de Canarias\n2016-2017 existe un Comité de Dirección formado por:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Director de Z.B.S.",
    "incorrect_answers": [
      "Director del Servicio Canario de la Salud.",
      "La Secretaría General Técnica de la Consejería de Sanidad.",
      "Directores Generales del Servicio Canario de la Salud y los Directores de\nlas Áreas de Salud."
    ]
  },
  {
    "id": "28",
    "question": "En el Plan de Salud de Canarias 2016-2017, cada Programa de\nGestión Convenida determina, en sus correspondientes anexos, los\nrecursos disponibles en cada una de las gerencias y direcciones\ngerencias del Servicio Canario de la Salud. ¿Cuáles son?:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Recursos materiales.",
      "Recursos económicos.",
      "Recursos humanos disponibles."
    ]
  },
  {
    "id": "29",
    "question": "Elige la opción INCORRECTA. Entre las actuaciones en materia de\neficiencia que se recogen en el Plan de Salud de Canarias 2016-2017,\nse plantean las siguientes:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "No incorporar la cultura de la evidencia científica y la implementación de\nacciones coste-efectivas.",
    "incorrect_answers": [
      "Integración de servicios y desarrollo de modelos innovadores de gestión\nde enfermedades crónicas.",
      "Uso y consumo racional del medicamento en Atención Primaria y\nAtención Especializada.",
      "Acciones para educar a los usuarios, usuarias y ciudadanos en general en\nuna gestión más autónoma de su salud y de la enfermedad crónica y una\nutilización correcta de los servicios de salud."
    ]
  },
  {
    "id": "30",
    "question": "Elige la opción INCORRECTA. La viabilidad económica,\norganizativa y técnica, del Plan de Salud de Canarias 2016-2017, y de\nlos Planes de Salud de las Áreas, que lo desarrollan, se plantea como\nuna estrategia de financiación vinculada a la adecuación y\ndisponibilidad presupuestaria del Servicio Canario de la Salud, a\ntravés de cuatro instrumentos, entre los que se encuentra:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Programas bianuales de gestión convenida.",
    "incorrect_answers": [
      "Presupuestos de las Direcciones de las Áreas de Salud y su aplicación en\nlos Planes Estratégicos para las Direcciones de Áreas de Salud,\n(Instrucción 954/2013, de 9 de abril de 2013 de la Directora del Servicio\nCanario de la Salud).",
      "Los programas de promoción de la salud que se desarrollan desde la\nDirección General de Salud Pública.",
      "Actuaciones sin coste adicional, por solo suponer una mejora organizativa\no de gestión, con los recursos humanos o materiales disponibles en los\ndiferentes centros de gastos."
    ]
  },
  {
    "id": "31",
    "question": "A quién corresponde la definición de Planificación Sanitaria como \"El\nproceso ordenado de definir problemas de salud, identificar\nnecesidades no satisfechas y el estudio de los recursos para establecer\nobjetivos prioritarios que sean realistas y factibles y proyectar\nacciones administrativas\".",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "OMS.",
    "incorrect_answers": [
      "Francisco Errasti.",
      "Pineault y Daveluy.",
      "Ninguna es cierta."
    ]
  },
  {
    "id": "32",
    "question": "Respecto a la gestión clínica, elige la opción INCORRECTA:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Desarrollar la actividad asistencial, docente e investigadora de los\nservicios clínicos de forma reglada en torno a un acuerdo de gestión que\nrecoge la actividad a realizar por las Unidades.",
    "incorrect_answers": [
      "Pretende el desarrollo de la atención sanitaria mediante la integración de\nlas decisiones clínicas y las de coste, en la que la buena práctica clínica y\nel paciente cobran mayor relevancia que en los modelos de atención más\ntradicionales de los hospitales.",
      "El modelo de Unidades de Gestión Clínica tiene como objetivo\nfundamental la efectividad en la gestión de los recursos disponibles.",
      "El desarrollo de guías de buenas prácticas clínicas conjuntas entre los\nservicios que forman una Unidad de Gestión es uno de los principales\nactivos de este modelo."
    ]
  },
  {
    "id": "33",
    "question": "Qué premisas se deben cumplir para conseguir los siguientes objetivos\nplanteados en la gestión clínica: mejorar la eficiencia, mejorar el\nfuncionamiento y organización hospitalaria, ¿contribuir a la\nsatisfacción de los profesionales y convertir al paciente en el\nprotagonista del sistema sanitario? Elige la opción INCORRECTA",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Contrato de Gestión con objetivos de mejora a medio y largo plazo\n(asistenciales, de calidad, docentes e investigadores).",
    "incorrect_answers": [
      "Voluntad de la Dirección y de los servicios asistenciales.",
      "Liderazgo y formación gestora del jefe de la unidad.",
      "Integración de la enfermería y resto de profesionales en el proyecto."
    ]
  },
  {
    "id": "34",
    "question": "Para ser incluidos como parte de la cartera de servicios comunes\ndel Sistema Nacional de Salud, las técnicas, tecnologías o\nprocedimientos, ¿qué requisitos deberán reunir?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Contribuir de forma eficaz a la prevención, al diagnóstico o al tratamiento\nde enfermedades.",
      "Aportar una mejora, en términos de seguridad, eficacia, efectividad,\neficiencia o utilidad demostrada, respecto a otras alternativas facilitadas\nactualmente.",
      "Cumplir las exigencias que establezca la legislación vigente en el caso de\nque incluyan la utilización de medicamentos, productos sanitarios u otros\nproductos."
    ]
  },
  {
    "id": "35",
    "question": "¿Qué Real Decreto establece la cartera de servicios comunes del\nSistema Nacional de Salud y el procedimiento para su actualización?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Real Decreto 1030/2006, de 15 de septiembre.",
    "incorrect_answers": [
      "Real Decreto legislativo 1/1994, de 20 de junio.",
      "Real Decreto 1030/2010, de 15 de septiembre.",
      "Ninguna respuesta es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "36",
    "question": "¿Qué técnicas, tecnologías o procedimientos se incluirán en la\ncartera de servicios comunes?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Ninguna respuesta es correcta.",
    "incorrect_answers": [
      "Las que se encuentren en fase de investigación clínica, salvo los\nautorizados para uso compasivo.",
      "Las que no guarden relación con enfermedad, accidente o malformación\ncongénita.",
      "Las que tengan como finalidad meras actividades de ocio, descanso,\nconfort, deporte o mejora estética o cosmética, uso de aguas, balnearios o\ncentros residenciales u otras similares."
    ]
  },
  {
    "id": "37",
    "question": "¿Cuál NO es un programa de salud en Drago-AP?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Abordaje de la diabetes mellitus en Canarias.",
    "incorrect_answers": [
      "Salud Infantil.",
      "Salud oral.",
      "Enfermedad vascular ateroesclerótica."
    ]
  },
  {
    "id": "38",
    "question": "Durante el año 2015 ¿cuáles han sido las principales innovaciones\nincorporadas a la Historia Clínica Electrónica en Atención\nEspecializada Drago AE-Selene?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Desarrollo e integración en Drago-AE del registro de la enfermedad renal\ncrónica (TRASCAN).",
      "Inclusión de formularios para la recogida y monitorización del\ntratamiento prescrito a pacientes con hepatitis C.",
      "Implantación de la estación clínica de Urgencias Normalizada y la\nestación clínica de Trabajo Social en todos los hospitales"
    ]
  },
  {
    "id": "39",
    "question": "¿Qué actuaciones más significativas están presentes en la receta\nelectrónica continua a partir del 2015?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Eliminación de la receta informatizada.",
      "Integración con la receta electrónica del SNS siendo la primera\nComunidad Autónoma en ser receptora y emisora de recetas con el\nsistema.",
      "Implantación de la receta electrónica continua en las consultas externas de\nlos principales centros de Atención Especializada."
    ]
  },
  {
    "id": "40",
    "question": "¿Qué enfermedad NO es EDO (¿Enfermedad de Declaración\nObligatoria?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Virus respiratorio sincitial.",
    "incorrect_answers": [
      "Dengue.",
      "Viruela del mono.",
      "Covid-19."
    ]
  },
  {
    "id": "41",
    "question": "Señala la respuesta incorrecta con respecto a la ética de la virtud:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Filosofía desarrollada por Hipócrates.",
    "incorrect_answers": [
      "Tiene que ver con la búsqueda de vivir una vida moral.",
      "Dicta que adquirimos la virtud a través de la práctica.",
      "Da privilegio al carácter moral de las personas."
    ]
  },
  {
    "id": "42",
    "question": "Señale la opción CORRECTA en relación con el concepto de Bioética.",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "El estudio sistemático de la conducta humana en el área de las ciencias de\nla vida y del cuidado sanitario, en cuanto que tal conducta se examina a la\nluz de los valores y de los principios morales.",
    "incorrect_answers": [
      "Conjunto de deberes y obligaciones morales que tienen los profesionales\nde una determinada materia.",
      "El estudio sistemático de la conducta humana en el área de las ciencias de\nla vida y del cuidado sanitario, en cuanto que tal conducta se examina a la\nluz de las obligaciones morales.",
      "Es un problema o cuestión materia de discusión y por tanto en su\nresolución pueden barajarse distintas posibilidades."
    ]
  },
  {
    "id": "43",
    "question": "¿Cuándo se utiliza por primera vez el término bioética?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "En 1970 Van Rensselaer Potter.",
    "incorrect_answers": [
      "En 1970 en el Informe Belmont.",
      "En 1964 en la Declaración de Helsinki.",
      "En 1947 en el Código de Núremberg."
    ]
  },
  {
    "id": "44",
    "question": "Los pasos del Método deliberativo en Ética clínica son: Señale la\nopción CORRECTA",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Análisis de los hechos, de los valores y de los deberes.",
    "incorrect_answers": [
      "Análisis de los hechos y de los deberes.",
      "Análisis de los valores, de las normas y de las obligaciones.",
      "Análisis de los valores, de los hechos y de las obligaciones."
    ]
  },
  {
    "id": "45",
    "question": "El Método Deliberativo en Ética clínica fue propuesto por:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Diego Gracia Guillén.",
    "incorrect_answers": [
      "Van Rensselaer Potter.",
      "La OMS.",
      "La UNESCO."
    ]
  },
  {
    "id": "46",
    "question": "Señala la respuesta INCORRECTA, en relación a los Principios de\nÉtica Biomédica, según de Tom L. Beauchamp y James F. Childress:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "No maleficencia, equidad, Autonomía y Beneficencia.",
    "incorrect_answers": [
      "No maleficencia, Justicia, Autonomía y Beneficencia.",
      "Beneficencia consiste en la obligación de no hacer daño y aumentar al\nmáximo los beneficios.",
      "Los principios de primer nivel son no maleficencia y justicia."
    ]
  },
  {
    "id": "47",
    "question": "En 1979 en el Informe Belmont, se enuncian los tres primeros\nprincipios de la bioética. Señale la respuesta CORRECTA.",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Respeto a las personas, beneficencia y justicia.",
    "incorrect_answers": [
      "Autonomía, beneficencia y no maleficencia.",
      "Autonomía, justicia y no maleficencia.",
      "Respeto a las personas, no maleficencia y justicia."
    ]
  },
  {
    "id": "48",
    "question": "¿Qué ley reconoce como básico el respeto a la autonomía del paciente?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "La Ley 41/2002, de 14 de noviembre, básica reguladora de la autonomía\ndel paciente y de derechos y obligaciones en materia de información y\ndocumentación clínica (LAP).",
    "incorrect_answers": [
      "La Ley General de Sanidad, 1986.",
      "La Ley 31/1995, de 8 de noviembre, de Prevención de Riesgos Laborales:\nDerechos y obligaciones.",
      "La ley 14/2002, de 14 de noviembre, básica reguladora de la autonomía\ndel paciente y de derechos y obligaciones en materia de información y\ndocumentación clínica (LAP)."
    ]
  },
  {
    "id": "49",
    "question": "Señale la opción CORRECTA en relación con el principio de\nAutonomía:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Obligación de respetar la libertad, la conciencia de las personas y sus\ncreencias particulares.",
    "incorrect_answers": [
      "Obligación de primum non nocere.",
      "Obligación de tratar a todos por igual, con equidad.",
      "Obligación de respetar el carácter confidencial de los datos referentes a su\nsalud y que nadie pueda acceder a ellos sin previa autorización."
    ]
  },
  {
    "id": "50",
    "question": "Señale la opción CORRECTA en relación al modelo de decisiones\ncompartidas:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "El modelo paternalista de relación médico-paciente ha ido evolucionando\nhasta un modelo en el cual el paciente ejerce un rol más activo. Con una\ntoma de decisiones compartida.",
    "incorrect_answers": [
      "Tradicionalmente el modelo de relación médico-paciente se ha\ncaracterizado por ser un modelo paternalista, el paciente ejerce un rol\nactivo.",
      "Tradicionalmente el modelo de relación médico-paciente se ha\ncaracterizado por ser un modelo paternalista, el paciente es mero objeto\nde la atención sanitaria y este modelo no ha evolucionado.",
      "En la relación médico-paciente de decisiones compartidas todas las\ndecisiones dependen en su totalidad del conocimiento del trabajador\nsanitario."
    ]
  },
  {
    "id": "51",
    "question": "¿Cuál es la finalidad de la entrevista clínica? Elige la opción\nINCORRECTA.",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Garantizar con la recogida de información puntual la valoración de los\ncuidados individuales y su documentación.",
    "incorrect_answers": [
      "Adquirir información específica y necesaria, tanto a nivel verbal como no\nverbal, para identificar los problemas de salud.",
      "Facilitar la administración de cuidados de calidad.",
      "Tras recoger los datos y convertirlos en información, puede formular\ndiagnósticos y planificar las actividades en base a ellos."
    ]
  },
  {
    "id": "52",
    "question": "La importancia de la entrevista clínica como herramienta básica para\nla relación interpersonal, radica en:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Cuidar tanto el nivel verbal como no verbal de la comunicación.",
      "Mantener una escucha activa.",
      "Concretar objetivos."
    ]
  },
  {
    "id": "53",
    "question": "¿Cuáles son los tipos de relación entre médicos y pacientes, según el\ngrado de control de unos u otros en la interacción? Elige la opción\nINCORRECTA:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Relación no consumista.",
    "incorrect_answers": [
      "Relación paternalista.",
      "Relación mutual.",
      "Relación ausente."
    ]
  },
  {
    "id": "54",
    "question": "¿Cuáles son los elementos principales a destacar en el entrevistador en\nla fase exploratoria? Elige la opción INCORRECTA:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Negociación.",
    "incorrect_answers": [
      "Obtener información.",
      "Abrir el diálogo",
      "Baja reactividad."
    ]
  },
  {
    "id": "55",
    "question": "¿Qué se tiene que considerar en la fase resolutiva de la entrevista\nclínica? Elegir la opción INCORRECTA.",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "No resaltar que ha llegado el momento del cierre.",
    "incorrect_answers": [
      "Resumir la sesión y el plan de actuación.",
      "Aclarar los pasos siguientes.",
      "Tomar precauciones."
    ]
  },
  {
    "id": "56",
    "question": "Antes de empezar la entrevista clínica, es conveniente considerar los\nsiguientes aspectos: Elige la opción INCORRECTA.",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Ordenador apagado.",
    "incorrect_answers": [
      "Mesa ordenada.",
      "Filtrar interrupciones.",
      "Historias, analítica y otras pruebas a mano."
    ]
  },
  {
    "id": "57",
    "question": "La Entrevista Motivacional se basa en una serie de principios básicos,\nseñala la opción INCORRECTA:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "No expresar empatía mediante una escucha activa.",
    "incorrect_answers": [
      "Desarrollo de discrepancia.",
      "Evitar argumentaciones.",
      "Lidiar con las resistencias."
    ]
  },
  {
    "id": "58",
    "question": "En la escucha reflexiva, el parafraseo se define como:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Sin repetir lo dicho por la persona entrevistada, planteamos el significado\nde lo que dice.",
    "incorrect_answers": [
      "Repetir las palabras que ha dicho la persona y que nos parezcan\nimportantes.",
      "Hacemos notar las emociones que se revelan detrás de lo que nos dice.",
      "Pueden servir para la reflexión o para remarcar algo que se ha dicho."
    ]
  },
  {
    "id": "59",
    "question": "¿Quién desarrolló el protocolo para comunicar malas noticias más\nutilizado?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Barley Buckman.",
    "incorrect_answers": [
      "Rabow y Mcphee.",
      "Maguire y Faulkner.",
      "Ninguna es cierta."
    ]
  },
  {
    "id": "60",
    "question": "¿Cuántas fases tiene el protocolo de Barley Buckman?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "6 fases.",
    "incorrect_answers": [
      "4 fases.",
      "3 fases.",
      "5 fases."
    ]
  },
  {
    "id": "61",
    "question": "Cuando hablamos del uso racional de medicamentos nos referimos a\ntodas aquellas funciones que deben realizarse por parte de las\nunidades o servicios de farmacia en:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Todas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Atención primaria",
      "Atención hospitalaria y especializada",
      "En las oficinas de farmacia"
    ]
  },
  {
    "id": "62",
    "question": "Según la OMS, en su Guía de la buena prescripción, a la hora de\ncomparar las diversas alternativas terapéuticas, para hacerlo de\nmanera científica y objetiva debemos considerar (señale la opción\nCORRECTA):",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Perfil farmacológico, eficacia, seguridad, conveniencia y coste.",
    "incorrect_answers": [
      "Problema referido, conveniencia y coste",
      "Diagnóstico médico, seguridad, vía de administración y coste",
      "Ninguna de las anteriores"
    ]
  },
  {
    "id": "63",
    "question": "El BOLCAN es un boletín informativo farmacoterapéutico con la\nfinalidad de proporcionar información y material para la formación\nsobre el uso racional de medicamentos que se edita desde noviembre\nde 2008 con una periodicidad (señale la opción CORRECTA):",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Trimestral",
    "incorrect_answers": [
      "Bimestral",
      "Semestral",
      "Anual"
    ]
  },
  {
    "id": "64",
    "question": "Según el Plan de Uso Responsable de Medicamentos (URM) del\nServicio Canario de la Salud (SCS) para pacientes crónicos\npolimedicados (señale la respuesta CORRECTA):",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Estudios han encontrado que sólo el 30% de los mayores de 65 años que\ntoman 8 o más medicamentos son capaces de recordar las instrucciones\nsobre su administración",
    "incorrect_answers": [
      "Los estudios de que disponemos muestran que todos los mayores de 65\naños son capaces de recordar las instrucciones sobre su administración",
      "No hay estudios que demuestren que los mayores de 65 años que toman 5\nmedicamentos son incapaces de recordar las instrucciones sobre su\nadministración",
      "Ninguna de las respuestas anteriores en correcta"
    ]
  },
  {
    "id": "65",
    "question": "Durante el embarazo se producen en la mujer una serie de cambios\nfisiológicos que pueden modificar la farmacocinética en las distintas\nfases de la misma, desde la absorción hasta la eliminación del mismo.\nEn la fase de absorción es FALSO que:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Aumenta la velocidad del vaciado gástrico",
    "incorrect_answers": [
      "Se produce un enlentecimiento del vaciado gástrico",
      "Disminuye la motilidad gastrointestinal",
      "Aumenta el flujo sanguíneo intestinal"
    ]
  },
  {
    "id": "66",
    "question": "En cuanto a las Reacciones Adversas a Medicamentos (RAM) deben\nser notificadas por los profesionales sanitarios: médicos, dentistas,\nenfermeras, farmacéuticos, etc., cuando sospechen que se produce a\nun medicamento en el ejercicio profesional. Irá dirigida al Centro de\nFarmacovigilancia de la Comunidad Autónoma y se formalizará a\ntravés de la (señale la opción CORRECTA):",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "La tarjeta amarilla",
    "incorrect_answers": [
      "La tarjeta roja",
      "La tarjeta verde",
      "La tarjeta azul"
    ]
  },
  {
    "id": "67",
    "question": "La investigación bacteriológica a lo largo de los últimos años\ndemuestra la rápida progresión de la resistencia bacteriana a los\nantibióticos, necesitando en general (señale la opción CORRECTA):",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Sólo de dos a cuatro años para desarrollar nuevos mecanismos de defensa.",
    "incorrect_answers": [
      "Menos de dos años para desarrollar nuevos mecanismos de defensa.",
      "Más de cuatro años para desarrollar nuevos mecanismos de defensa",
      "Ninguna de respuestas anteriores es correcta"
    ]
  },
  {
    "id": "68",
    "question": "En cuanto a las recomendaciones generales para el uso de\nmedicamentos durante el embarazo debemos (señale la opción\nINCORRECTA):",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Utilizar la mayor dosis eficaz durante el mayor tiempo posible para tratar\nel problema de salud.",
    "incorrect_answers": [
      "Evitar la utilización de nuevos fármacos sobre los que exista menor\nexperiencia sobre su seguridad.",
      "Prescribir los fármacos que sean absolutamente necesarios.",
      "Considerar a toda mujer en edad fértil como embarazada potencial a la\nhora de prescribir un fármaco."
    ]
  },
  {
    "id": "69",
    "question": "El Programa de Notificación de Sospechas de RAM, aconseja\nespecíficamente la notificación en los casos siguientes:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Todas las respuestas anteriores son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Todas las reacciones a medicamentos con menos de cinco años en el\nmercado.",
      "Para todos los medicamentos, cuando se presenten reacciones graves, que\nproduzcan muerte o riesgo vital, incapacidad permanente o significativa,\nhospitalización o prolongación de ésta, y cualquier otra reacción\nmédicamente importante.",
      "Reacciones adversas que no se hallen descritas en el prospecto y en la\nficha técnica del producto en cuanto a su naturaleza, gravedad o\nfrecuencia"
    ]
  },
  {
    "id": "70",
    "question": "Entre los objetivos específicos del Plan de Uso Responsable de\nMedicamentos para el paciente Polimedicado están (señale la opción\nFALSA):",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Promover el desecho inadecuado de los medicamentos caducados.",
    "incorrect_answers": [
      "Mejorar el cumplimiento terapéutico en los pacientes crónicos\npolimedicados.",
      "Incrementar el conocimiento de los pacientes respecto a su medicación.",
      "Detectar problemas relacionados con el medicamento y solucionarlos."
    ]
  },
  {
    "id": "71",
    "question": "De los siguientes principios rectores cual NO se contempla en la ley\nOrgánica 1/2004, de Medidas de Protección Integral contra la\nViolencia de Género:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Consagrar derechos de las personas víctimas de violencia de género,\nexigibles ante las Administraciones Públicas, y así asegurar un acceso\nrápido, transparente y eficaz a los servicios establecidos al efecto.",
    "incorrect_answers": [
      "Garantizar derechos económicos para las mujeres víctimas de violencia de\ngénero, con el fin de facilitar su integración social.",
      "Fortalecer el marco penal y procesal vigente para asegurar una protección\nintegral, desde las instancias jurisdiccionales, a las víctimas de violencia\nde género.",
      "Promover la colaboración y participación de las entidades, asociaciones y\norganizaciones que desde la sociedad civil actúan contra la violencia de\ngénero."
    ]
  },
  {
    "id": "72",
    "question": "¿A quién debe estar dirigido el Plan Estatal de Sensibilización y\nPrevención de la Violencia de Género con carácter permanente,\nconforme a la ley Orgánica 1/2004, de Medidas de Protección\nIntegral contra la Violencia de Género?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Debe estar dirigido tanto a hombres como a mujeres.",
    "incorrect_answers": [
      "Debe estar dirigido a mujeres.",
      "Debe estar dirigido tanto a las mujeres como a sus hijas e hijos.",
      "Debe estar dirigido a las personas."
    ]
  },
  {
    "id": "73",
    "question": "¿Por qué órgano debe estar controlado el Plan Estatal de\nSensibilización y Prevención de la Violencia de Género con carácter\npermanente, conforme a la ley Orgánica 1/2004, de Medidas de\nProtección Integral contra la Violencia de Género?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Por una Comisión de amplia participación.",
    "incorrect_answers": [
      "Por un Comité de expertas.",
      "Por una Comisión de diez personas.",
      "Por una Comisión de mujeres."
    ]
  },
  {
    "id": "74",
    "question": "¿Qué servicios se deben reforzar hasta la consecución de los mínimos\nexigidos por los objetivos de la ley Orgánica 1/2004, de Medidas de\nProtección Integral contra la Violencia de Género?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Se deben reforzar los servicios sociales de información, de atención, de\nemergencia, de apoyo y de recuperación integral.",
    "incorrect_answers": [
      "Se deben reforzar los centros sanitarios, de atención ciudadana, de\nemergencia policial, de apoyo y de recuperación integral de la mujer.",
      "Se deben reforzar los servicios comunitarios, de atención telefónica, de\nemergencia sanitaria, de apoyo emocional y de recuperación integral.",
      "Se deben reforzar los servicios sociales autonómicos, de atención, de\nemergencia, de apoyo y de recuperación integral."
    ]
  },
  {
    "id": "75",
    "question": "En relación con la formación de profesionales que intervienen en\nsituaciones de violencia de género, ¿cuál es uno de los elementos\nclave que debe contener el Plan Estatal de Sensibilización y\nPrevención de la Violencia de Género según la Ley 1/2004 de\nMedidas de Protección Integral contra la Violencia de Género?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "La inclusión de un programa de formación continua y reciclaje.",
    "incorrect_answers": [
      "La participación activa de las víctimas en el diseño de los programas de\nformación.",
      "La creación de una Comisión para supervisar la ejecución del programa\nde formación.",
      "La promoción de la capacitación en primeros auxilios para situaciones de\nviolencia de género."
    ]
  },
  {
    "id": "76",
    "question": "¿Cómo deben ser realizadas las campañas de información y\nsensibilización contra la violencia de género, según la Ley 1/2004 de\nMedidas de Protección Integral contra la Violencia de Género, para\ngarantizar el acceso a las mismas de las personas con discapacidad?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Las campañas deben estar disponibles en formatos digitales accesibles.",
    "incorrect_answers": [
      "Las campañas deben ser adaptadas a los distintos tipos de discapacidad.",
      "Las campañas deben contar con intérpretes de lenguaje de signos.",
      "Las campañas deben ser traducidas a múltiples idiomas."
    ]
  },
  {
    "id": "77",
    "question": "Según la Ley 1/2004 de Medidas de Protección Integral contra la\nViolencia de Género, ¿qué aspecto es fundamental para el programa\nde formación complementaria y reciclaje de los profesionales que\nintervienen en situaciones de violencia de género?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "La inclusión de perspectiva de género en todos los ámbitos de formación.",
    "incorrect_answers": [
      "La actualización constante de los protocolos de actuación.",
      "La participación exclusiva de profesionales con experiencia previa en\ncasos de violencia de género.",
      "La realización de evaluaciones de desempeño semestrales."
    ]
  },
  {
    "id": "78",
    "question": "¿Quiénes están sujetos a las obligaciones establecidas en la Ley\nOrgánica 3/2007 para la igualdad efectiva de mujeres y hombres en\nlos términos de su ámbito de aplicación?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Toda persona, ya sea física o jurídica, que actúe en el territorio español,\nindependientemente de su nacionalidad, domicilio o residencia.",
    "incorrect_answers": [
      "Únicamente las personas físicas que sean ciudadanas españolas.",
      "Solo las instituciones gubernamentales en territorio español.",
      "Las personas físicas o jurídicas con nacionalidad española y domicilio en\nterritorio español."
    ]
  },
  {
    "id": "79",
    "question": "Según el artículo 19 bis de la Ley 1/2004, de Medidas de Protección\nIntegral contra la Violencia de Género, ¿qué tipo de atención\nsanitaria se garantiza a las mujeres víctimas de violencia de género y\na sus hijos e hijas?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Atención sanitaria con especial atención psicológica y psiquiátrica, así\ncomo seguimiento de su estado de salud hasta su total recuperación.",
    "incorrect_answers": [
      "Atención sanitaria básica.",
      "Atención sanitaria solo para las secuelas físicas de la violencia.",
      "Atención sanitaria especializada en enfermedades crónicas."
    ]
  },
  {
    "id": "80",
    "question": "¿Cuál es el principal objetivo de la Ley Orgánica 3/2007 para la\nigualdad efectiva de mujeres y hombres?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Alcanzar la igualdad de trato y oportunidades entre mujeres y hombres,\neliminando cualquier forma de discriminación hacia las mujeres en todos\nlos ámbitos de la vida.",
    "incorrect_answers": [
      "Garantizar que las mujeres tengan más derechos que los hombres.",
      "Fomentar la discriminación positiva a favor de las mujeres en el ámbito\nlaboral.",
      "Limitar los derechos de los hombres para equilibrar la igualdad."
    ]
  },
  {
    "id": "81",
    "question": "Las propiedades magnéticas de los núcleos de los átomos están\ninfluenciadas por:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "a y b",
    "incorrect_answers": [
      "Spin",
      "Las distribuciones de carga intrínseca de protones y neutrones",
      "El momento magnético"
    ]
  },
  {
    "id": "82",
    "question": "En la interacción nuclear fuerte, cuál de estas afirmaciones no es\ncorrecta:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "La experimentan los protones y neutrones, y siempre es de atracción.",
    "incorrect_answers": [
      "A cortas distancias es mucho más intensa que la fuerza culombiana para\ncompensar la repulsión de los protones.",
      "Además de dar cohesión al núcleo, mantiene unidos los quarks de los\nnucleones.",
      "A una distancia de 4 fm las fuerzas colombianas y nucleares entre\nprotones son aproximadamente iguales."
    ]
  },
  {
    "id": "83",
    "question": "En la captura electrónica:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Se emite radiación X característica, y en algún caso electrones Auger",
    "incorrect_answers": [
      "Se emite solamente radiación X característica",
      "Se emite solamente electrones Auger",
      "No hay alteración ni en Z ni en A"
    ]
  },
  {
    "id": "84",
    "question": "La radiación X:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Puede producir ionizaciones y excitaciones al interaccionar con la\nmateria.",
    "incorrect_answers": [
      "Está formada por ondas electromagnéticas de frecuencia inferior a la de la\nluz visible.",
      "Está formada por ondas electromagnéticas de longitud de onda mayor que\nla de los rayos ultravioletas.",
      "Puede producir excitaciones, pero no ionizaciones."
    ]
  },
  {
    "id": "85",
    "question": "La conversión interna es un proceso en el que:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "La Energía de excitación del núcleo se usa en expulsar un electrón\ncortical.",
    "incorrect_answers": [
      "Un neutrón se divide en un protón más un electrón, que es expulsado del\nnúcleo.",
      "Un protón nuclear se transforma en un neutrón más un positrón.",
      "Al colisionar un fotón con un núcleo, le cede Energía que provoca la\nexpulsión de un electrón."
    ]
  },
  {
    "id": "86",
    "question": "El ruido cuántico del haz de rayos X se distribuye espacialmente\nsiguiendo una distribución:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "De Poisson.",
    "incorrect_answers": [
      "Gaussiana.",
      "Normal.",
      "Chi cuadrado."
    ]
  },
  {
    "id": "87",
    "question": "El estudio de la altura de impulsos en un detector de centelleo:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Permite distinguir entre si diferentes radioisótopos con diferentes\nenergías.",
    "incorrect_answers": [
      "Se realiza sobre los fotones luminosos emitidos por el cristal.",
      "Aplica a los fotones primarios, previamente se debe incorporar un\ndiscriminador de señal que anule los fotones secundarios de las\ninteracciones Compton.",
      "Todas las anteriores son falsas."
    ]
  },
  {
    "id": "88",
    "question": "En el proceso de dispersión Compton, la mayor pérdida de energía\nde los fotones ocurre cuando el ángulo de la dirección del fotón\ndispersado con respecto al fotón incidente es de:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "180 grados.",
    "incorrect_answers": [
      "Cero grados.",
      "45 grados.",
      "90 grados."
    ]
  },
  {
    "id": "89",
    "question": "¿Cuál de las siguientes afirmaciones es falsa?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "La energía promedio de las partículas ß emitidas por un emisor ß- es\naproximadamente Emax/4, donde Emax es la energía máxima de emisión del\nelectrón.",
    "incorrect_answers": [
      "Aunque la captura electrónica de las capas K es más probable por su\nproximidad al núcleo, las capturas de las capas L y M no están prohibidas.",
      "Para que sea posible una emisión ß+, las masas de los núcleos padre e hijo\ndeben diferenciarse al menos 1.02 MeV/c2 y además debe conservarse el\nnúmero leptónico.",
      "Tras una conversión interna pueden producirse electrones Auger y fotones\ncaracterísticos."
    ]
  },
  {
    "id": "90",
    "question": "¿La magnitud que relaciona la dosis absorbida con la probabilidad\nde aparición de riesgos estocásticos en una población expuesta es?:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Dosis efectiva (E)",
    "incorrect_answers": [
      "Dosis uniforme equivalente (EUD)",
      "Dosis biológica equivalente (BED)",
      "Dosis equivalente (H)"
    ]
  },
  {
    "id": "91",
    "question": "En medicina nuclear, cuando se realiza dosimetría de pacientes, se\ndefine una magnitud denominada actividad acumulada que, en el\nSistema Internacional:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Se mide en Bq*s.",
    "incorrect_answers": [
      "Se mide en Bq.",
      "Se mide en s-1.",
      "Se mide en J/kg."
    ]
  },
  {
    "id": "92",
    "question": "¿Cuál de las siguientes magnitudes es una magnitud operacional?:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Equivalente de dosis personal.",
    "incorrect_answers": [
      "Dosis efectiva.",
      "Dosis equivalente en órgano o tejido.",
      "Dosis absorbida media."
    ]
  },
  {
    "id": "93",
    "question": "En un haz de fotones o de neutrones, el kerma es una magnitud\ndosimétrica que caracteriza la:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Energía transferida a un material.",
    "incorrect_answers": [
      "Energía que transporta un haz o energía radiante.",
      "Energía absorbida en un material.",
      "Energía absorbida en un material por las partículas cargadas a lo largo de\nsus trayectorias."
    ]
  },
  {
    "id": "94",
    "question": "La exposición (X):",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "No depende del medio",
    "incorrect_answers": [
      "Aumenta con la densidad del medio",
      "Disminuye con la densidad del medio",
      "Se mide en J/kg"
    ]
  },
  {
    "id": "95",
    "question": "La Dosis Biológica equivalente (DBE):",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Se expresa en unidades de dosis equivalente",
    "incorrect_answers": [
      "No es aditiva",
      "Establece relaciones de isoefecto",
      "Es independiente de los valores del cociente (α/β)"
    ]
  },
  {
    "id": "96",
    "question": "En el seno de aire, la tasa de kerma de referencia en aire (TKRA):",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Es la tasa de kerma en aire a la distancia de referencia de 1m y corregida\npor la atenuación y dispersión en el aire interpuesto.",
    "incorrect_answers": [
      "Es la tasa de kerma en aire a la distancia de referencia de 1m corregida\npor presión y temperatura a las condiciones normales.",
      "Es la tasa de kerma en aire medida a una distancia cualquiera, pero\nreferida a 1m.",
      "Es la tasa de kerma en aire a la distancia de referencia de 1m sin\ncorrecciones."
    ]
  },
  {
    "id": "97",
    "question": "Se define la dosis uniforme equivalente (EUD) como:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "La dosis recibida de forma homogénea en todas las regiones de un tumor,\nproduce un efecto final idéntico al de la distribución de dosis real que\nsiempre es heterogénea.",
    "incorrect_answers": [
      "La dosis media, considerando que en la aproximación de dosis mínima\nlos “puntos fríos” no pueden ser compensados por ninguna otra dosis\nimpartida en el resto del volumen.",
      "El gradiente de la curva dosis-respuesta.",
      "La aproximación de la dosis al valor medio de su distribución, y asume\nque las dosis por encima de la media compensan a las que están por\ndebajo."
    ]
  },
  {
    "id": "98",
    "question": "¿Cuál de las siguientes NO es una característica de una magnitud\nestocástica?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Es función del punto, continua y diferenciable.",
    "incorrect_answers": [
      "No se puede predecir un valor.",
      "Se define para entornos finitos.",
      "En términos generales, no se habla de su tasa de variación."
    ]
  },
  {
    "id": "99",
    "question": "Un detector de centelleo produce una señal cuando los electrones que\nhan sido excitados por la radiación incidente hasta la banda de\nconducción del cristal vuelven a la banda de valencia emitiendo un\nfotón. Sin embargo, es necesario introducir impurezas en la red\ncristalina, como en el caso del NaI que necesita de talio (Tl) para\nfuncionar como detector de centelleo. La razón por la que se necesita\nintroducir la impureza es:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Para que las emisiones de fotones por parte del Tl exciten electrones de la\nbanda de valencia a la banda de conducción multiplicando el efecto del\ncentelleador.",
    "incorrect_answers": [
      "Para crear nuevas bandas de conducción superiores a la anterior que\npermitan al centelleador emitir fotones de mayor energía.",
      "Para crear nuevas bandas de valencia inferiores a la anterior que permitan\nal centelleador emitir fotones de mayor energía.",
      "Para que los electrones de la banda de conducción transfieran energía a\nlos átomos de Tl y éstos al decaer produzcan un fotón."
    ]
  },
  {
    "id": "100",
    "question": "¿Cuál de estos equipos se utiliza en el caso de localización del\nganglio centinela marcado con Tc-99m?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Sonda de detección intraoperatoria.",
    "incorrect_answers": [
      "Activímetro de semiconductor.",
      "Monitor de contaminación radiactiva.",
      "Contador de muestras de NaI (Tl)."
    ]
  },
  {
    "id": "101",
    "question": "La respuesta de un diodo con la temperatura:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "En un diodo pre-irradiado suele estar entre 0.35 y 0.40 % por ºC.",
    "incorrect_answers": [
      "Se corrige del mismo modo que en una cámara de ionización.",
      "La respuesta de un diodo no depende de la temperatura.",
      "Es muy acusada, por lo que hay que efectuar calibraciones a cada\ntemperatura."
    ]
  },
  {
    "id": "102",
    "question": "Las sondas de semiconductor son mejores que las de centelleo en\nreferencia a su:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Resolución energética.",
    "incorrect_answers": [
      "Eficiencia de recuento.",
      "Índice de determinaciones positivas.",
      "Acoplamiento con los tubos fotomultiplicadores."
    ]
  },
  {
    "id": "103",
    "question": "En un cristal de centello de NaI (Tl), el número medio de fotones\nluminosos que se producen es proporcional a la energía transmitida\nal cristal por el fotón incidente. Indica cuál de las siguientes\nafirmaciones es falsa:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Se mejora el rendimiento del cristal si se encapsula el cristal creando el\nvacío en su interior.",
    "incorrect_answers": [
      "Dicha proporción aumenta con la abundancia de interacciones\nfotoeléctricas en el cristal.",
      "La fracción de fotones luminosos producidos respecto a los fotones\nincidentes aumenta con el tamaño del cristal.",
      "La eficiencia del detector aumenta si se aísla de la luz ambiental."
    ]
  },
  {
    "id": "104",
    "question": "Las impurezas en un detector semiconductor:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Se introducen para aumentar la conductividad.",
    "incorrect_answers": [
      "Son indeseables y hay que tratar de reducirlas al mínimo.",
      "No perturban la medida.",
      "Introducen una perturbación en la medida conocida que se puede corregir."
    ]
  },
  {
    "id": "105",
    "question": "Respecto a los diodos de silicio, indicar cuál es la afirmación falsa:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Los diodos tipo n presentan menor dependencia con la dosis acumulada.",
    "incorrect_answers": [
      "Presentan dependencia con la temperatura.",
      "Al igual que las cámaras de ionización, presentan un factor de Fano\ndistinto de cero.",
      "En función al tipo de radiación al que van a ser expuestos, necesitan un\nmaterial adecuado para alcanzar equilibrio electrónico."
    ]
  },
  {
    "id": "106",
    "question": "El pequeño espacio entre los electrodos minimiza las\nperturbaciones de la cavidad en el campo de radiación, esta\ncualidad es especialmente importante en la dosimetría de haces de\nelectrones. ¿De qué tipo de detectores hablamos?:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Cámaras de ionización plano-paralelas.",
    "incorrect_answers": [
      "Cámaras de ionización cilíndricas.",
      "Diodos semiconductores.",
      "Detectores Geiger."
    ]
  },
  {
    "id": "107",
    "question": "En un detector Geiger-Muller, el gas de “quenching” de su interior,\ntiene, entre otras funciones, el objetivo de:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Impedir la emisión de radiación Ultravioleta para evitar fenómenos de\navalancha.",
    "incorrect_answers": [
      "Aumentar la eficiencia del detector al mantener el volumen sensible del\ndetector a mayor presión.",
      "Reducir los fenómenos de combinación que limitan la señal.",
      "Todas son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "108",
    "question": "Las verificaciones recomendadas a un electrómetro previo a su uso\nson:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Estabilidad, repetibilidad y fugas.",
    "incorrect_answers": [
      "Fugas, repetibilidad y efecto tallo.",
      "Repetibilidad, estabilidad y recombinación.",
      "Integridad mecánica."
    ]
  },
  {
    "id": "109",
    "question": "Un multímetro digital no invasivo está diseñado para estimar:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Tensión del tubo de RX.",
    "incorrect_answers": [
      "La energía promedio del haz emergente.",
      "La corriente del filamento del tubo.",
      "La carga eléctrica empleada en el disparo."
    ]
  },
  {
    "id": "110",
    "question": "En un diodo tipo p, los responsables de la conductividad eléctrica\nson:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Los portadores minoritarios de carga, en este caso electrones.",
    "incorrect_answers": [
      "Los portadores mayoritarios de carga, en este caso electrones.",
      "Los portadores minoritarios de carga, en este caso huecos.",
      "Los portadores mayoritarios de carga, en este caso huecos."
    ]
  },
  {
    "id": "111",
    "question": "¿Cuál de las siguientes características NO SE CORRESPONDE con\nlas cámaras monitoras existentes en un acelerador convencional?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Suelen ser cámaras de ionización planas de superficie cuadrada.",
    "incorrect_answers": [
      "La superficie de la cámara cubre todo el haz que limita el colimador\nprimario.",
      "Informa al sistema de control de la cantidad de radiación del haz.",
      "Informa al sistema de control de la distribución espacial del haz."
    ]
  },
  {
    "id": "112",
    "question": "En las medidas realizadas con una cámara de ionización abierta para\nla calibración de haces de radiación, para una determinada\nexposición, la lectura de la cámara:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Aumenta conforme disminuye la temperatura o aumenta la presión.",
    "incorrect_answers": [
      "Aumenta conforme aumenta la temperatura o disminuye la presión.",
      "No varía porque la masa de aire en la cavidad es constante.",
      "Ninguna de las anteriores."
    ]
  },
  {
    "id": "113",
    "question": "En un Servicio de Radiofísica es preceptivo disponer de un patrón\nlocal, se trata de:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "El conjunto cámara-electrómetro que ha sido calibrado en un Laboratorio\nacreditado y por tanto consta de certificado de calibración.",
    "incorrect_answers": [
      "La persona que dirige la instalación, también llamado Supervisor.",
      "Cualquier cámara de ionización comprada en una empresa autorizada.",
      "El mejor dosímetro de que se disponga en el servicio, por lo general, el\nmás caro."
    ]
  },
  {
    "id": "114",
    "question": "Bajo un punto de vista metrológico, un certificado de calibración es\nde plena garantía cuando señala, entre otras características, las\nsiguientes:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Valor del coeficiente de calibración o valor de la magnitud de interés\npara unas condiciones específicas determinadas y el valor de la\nincertidumbre asignada, señalando el factor de cobertura utilizado",
    "incorrect_answers": [
      "Aparece también la calibración de los equipos considerados accesorios,\ncomo termómetro, barómetro",
      "La fecha de calibración no tiene que aparecer, no aporta ninguna\ninformación",
      "El patrón nacional o internacional al que son trazables las medidas\nrealizadas con el patrón del laboratorio de calibración no es un dato\nrelevante"
    ]
  },
  {
    "id": "115",
    "question": "La resolución en energía de un detector, se define como la\ncapacidad para distinguir:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Dos pulsos cuyas energías estén muy próximas; viéndose deteriorada\npor el ruido estadístico",
    "incorrect_answers": [
      "Dos pulsos cuyas energías estén muy próximas; siendo su valor\nindependiente de las fuentes de ruido.",
      "Dos eventos ionizantes que se encuentren muy próximos entre sí\nespacialmente.",
      "La anchura del pico a media altura (FWHM)."
    ]
  },
  {
    "id": "116",
    "question": "Los dosímetros luminiscentes:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Son útiles en dosimetría postal, utilizándose en programas de auditorías\ndosimétricas",
    "incorrect_answers": [
      "Presentan la lectura instantánea, no es necesario ningún procesado",
      "Presentan escasa resolución espacial",
      "Pueden ser utilizados para la dosimetría de referencia"
    ]
  },
  {
    "id": "117",
    "question": "La diferencia de potencial típica encargada de acelerar el pulso de\nelectrones del cañón antes de introducirlo en la guía de ondas es de:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "100 KeV",
    "incorrect_answers": [
      "30 KeV",
      "300 KeV",
      "500 KeV"
    ]
  },
  {
    "id": "118",
    "question": "En Medicina Nuclear, el 131I utilizado en terapia metabólica proviene\nde:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Fisión del 235U en un reactor nuclear.",
    "incorrect_answers": [
      "Acelerador de partículas cargadas.",
      "Ciclotrón de uso médico.",
      "Generador isotópico."
    ]
  },
  {
    "id": "119",
    "question": "Un equipo que consiste en un campo magnético creado por una\ncorriente alterna de frecuencia entre 50 – 200 Hz, dónde los electrones\ncirculan en una cámara de vacío de forma toroidal, colocada en el\nespacio entre dos polos magnéticos, es un:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Betatrón.",
    "incorrect_answers": [
      "Microtón.",
      "Acelerador lineal.",
      "Ciclotrón."
    ]
  },
  {
    "id": "120",
    "question": "Los radionucleidos generados en un Ciclotrón son interesantes\nporque:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Generalmente decaen por captura electrónica",
    "incorrect_answers": [
      "Tienen periodos de semidesintegración largos",
      "Son económicos",
      "Son fácilmente disponibles"
    ]
  },
  {
    "id": "121",
    "question": "Al incidir un haz de electrones de energía E en un medio de número\natómico Z, la fracción de energía que se libera como fotones de\nfrenado:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Aumenta al aumentar E y al aumentar Z.",
    "incorrect_answers": [
      "Aumenta con Z y tiene una Emax = 1.2 MeV.",
      "Disminuye al aumentar E y aumenta al aumentar Z.",
      "Disminuye con E y con Z."
    ]
  },
  {
    "id": "122",
    "question": "Los tipos de reacciones nucleares más utilizadas para la obtención de\nradionucleidos son (p,n) y (d,n). Con respecto a estas indica la opción\nFALSA.",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "la reacción (d,n) da como resultado un radionucleido que mantiene el\nnúmero másico con respecto al nucleido bombardeado.",
    "incorrect_answers": [
      "la reacción (p,n) da como resultado un radionucleido que mantiene el\nnúmero másico con respecto al nucleido bombardeado.",
      "la reacción (p,n) da como resultado un radionucleido que modifica el\nnúmero atómico con respecto al nucleido bombardeado.",
      "la reacción (d,n) da como resultado un radionucleido que modifica el\nnúmero atómico con respecto al nucleido bombardeado."
    ]
  },
  {
    "id": "123",
    "question": "El Mo-99 se produce:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "En reactores nucleares como un subproducto de fisión.",
    "incorrect_answers": [
      "En ciclotrones de uso médico, como producto de una reacción (p,n).",
      "En un generador, donde se encuentra en equilibrio con un radionucleido\npadre.",
      "En un acelerador lineal, bombardeando un material blanco con protones."
    ]
  },
  {
    "id": "124",
    "question": "En cada pulso de microondas de un acelerador lineal de electrones\npara uso médico proporciona una cantidad típica de electrones de:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "104 e/ pulso.",
    "incorrect_answers": [
      "105 e/ pulso.",
      "106 e/ pulso.",
      "150 x 106 e/ pulso."
    ]
  },
  {
    "id": "125",
    "question": "El ciclotrón se utiliza habitualmente para acelerar protones y otras\npartículas pesadas, sin embargo, no es práctico para acelerar\nelectrones debido:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "A la variación de masa por efectos relativistas que se produciría en el\nproceso de aceleración, incluso a energías relativamente bajas.",
    "incorrect_answers": [
      "A la alteración de la órbita circular por el campo eléctrico producido en\nel interior de los dos electrodos semicirculares del ciclotrón",
      "A que en un ciclotrón solo se pueden acelerar partículas con carga\npositiva debido a la orientación del campo magnético aplicado",
      "A que la masa de un electrón es mucho menor que la de un protón y el\nespacio de separación entre los electrodos es demasiado pequeño para\nacelerarlos adecuadamente"
    ]
  },
  {
    "id": "126",
    "question": "Los aceleradores lineales de uso médico, tienen un “klystron” con\nuna potencia de pico típica de unos:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "7 MW.",
    "incorrect_answers": [
      "1 MW.",
      "2 MW.",
      "12 MW"
    ]
  },
  {
    "id": "127",
    "question": "En un acelerador lineal de electrones para uso clínico, respecto al\nfuncionamiento del magnetrón, cuál de las siguientes afirmaciones es\ncorrecta:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Funciona como un oscilador que genera pulsos de microondas de varios\nmicrosegundos de duración.",
    "incorrect_answers": [
      "Genera del orden de 10000 pulsos de microondas por segundo.",
      "Se aplica un campo magnético pulsado perpendicular a las cavidades\nresonantes.",
      "Contiene un electrodo central y un cátodo exterior con cavidades\nresonantes."
    ]
  },
  {
    "id": "128",
    "question": "¿Qué elemento no forma parte de un acelerador lineal de\nelectrones?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "“Generador de “Van de Graff””.",
    "incorrect_answers": [
      "“Klystron”.",
      "“Thyratron”.",
      "“Bending magnet”."
    ]
  },
  {
    "id": "129",
    "question": "En un acelerador convencional, ¿cuál de las siguientes\ncaracterísticas no se corresponde con las cámaras monitoras\nexistentes?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Suelen ser cámaras de ionización planas de superficie cuadrada.",
    "incorrect_answers": [
      "La superficie de la cámara cubre todo el haz que limita el colimador\nprimario.",
      "Informa al sistema de control de la cantidad de radiación del haz.",
      "Informa al sistema de control de la distribución espacial del haz."
    ]
  },
  {
    "id": "130",
    "question": "En las unidades de Radioterapia Intraoperatoria mediante\naceleradores lineales móviles, indica la respuesta incorrecta:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "No se utilizan energías, en haces de electrones, de más de 10 MeV.",
    "incorrect_answers": [
      "Por lo general se utilizan para la administración de radioterapia\nintraoperatoria en una única sesión.",
      "Es necesario verificar la linealidad de la dosis con periodicidad mínima\nanual.",
      "Pueden no requerir blindajes especiales de quirófano en función de la\ncarga de trabajo"
    ]
  },
  {
    "id": "131",
    "question": "En un acelerador lineal de electrones de uso médico, en la generación\nde RX, para asegurar una producción adecuada de radiación de\nfrenado: ¿cuál de las afirmaciones es correcta?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Se necesita una tasa de fluencia de electrones del orden de 100 veces\nsuperior que en la modalidad de tratamiento con electrones.",
    "incorrect_answers": [
      "Se necesita una tasa de fluencia de electrones del orden de 10 veces\nsuperior que en la modalidad de tratamiento con electrones.",
      "Se necesita una tasa de fluencia de electrones del orden de 1000 veces\nsuperior que en la modalidad de tratamiento con electrones.",
      "Se necesita una tasa de fluencia de electrones del mismo orden que la\nrequerida en la modalidad de tratamiento con electrones"
    ]
  },
  {
    "id": "132",
    "question": "En un acelerador lineal de uso clínico, una estructura auxiliar es el:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Modulador: suministra y modula los impulsos de alta tensión al cañón y al\nklystron de una forma sincrónica",
    "incorrect_answers": [
      "Control automático de frecuencia: una bomba iónica provee a la\nestructura de aceleración y al cañón de electrones un grado de vacío\nadecuado",
      "Sistema de vacío: por ellas circula una intensidad de corriente continua\nque crean un campo magnético capaz de corregir la focalización del haz\nde electrones",
      "Bobinas focalizadoras: tiene como finalidad obtener una información\nfiable sobre las condiciones de resonancia en las cavidades"
    ]
  },
  {
    "id": "133",
    "question": "En un acelerador lineal que pueda generar haces de fotones y\nelectrones, para una misma tasa de dosis, la corriente de electrones\nen la guía aceleradora cuando opera en modo fotones:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Es dos o tres órdenes de magnitud mayor que en modo electrones",
    "incorrect_answers": [
      "Es siempre menor que en modo electrones",
      "es un orden de magnitud mayor que en modo electrones",
      "Puede ser mayor o menor que en modo electrones dependiendo de la\nenergía"
    ]
  },
  {
    "id": "134",
    "question": "En los aceleradores lineales de electrones con cuña motorizada, el\ngradiente de fluencia en la dirección de la cuña se consigue:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Interponiendo una cuña física en la trayectoria del haz.",
    "incorrect_answers": [
      "Abriendo una de las mordazas o diafragmas durante la irradiación.",
      "Cerrando una de las mordazas o diafragmas durante la irradiación.",
      "Moviendo las láminas del colimador durante la irradiación."
    ]
  },
  {
    "id": "135",
    "question": "La energía de los positrones emitidos por el 18F utilizado en PET es\nde:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "0.64 MeV.",
    "incorrect_answers": [
      "3.4 MeV.",
      "511 keV.",
      "1.2 MeV."
    ]
  },
  {
    "id": "136",
    "question": "¿Cuál es la energía media de los fotones emitidos por una fuente de\n192Ir utilizada en HDR?. Indica el valor más próximo:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "350 keV",
    "incorrect_answers": [
      "1252.9 keV",
      "661.6 keV",
      "93 keV."
    ]
  },
  {
    "id": "137",
    "question": "El radium (226Ra), isótopo radiactivo muy utilizado en los inicios de\nlastécnicas radioterápicas, es uno de los radionúclidos de una cadena\nde desintegración natural cuyo origen es:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "238Uranio",
    "incorrect_answers": [
      "234Th",
      "238Pu",
      "234Ac"
    ]
  },
  {
    "id": "138",
    "question": "Son radionucleidos producidos en un reactor nuclear:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "P-32: S-32(n,p)P-32",
    "incorrect_answers": [
      "F-18: O-18(p,n)F-18",
      "Tc-99m",
      "U-238"
    ]
  },
  {
    "id": "139",
    "question": "En Medicina Nuclear, uno de los siguientes radioisótopos de uso\nclínico, no se produce en un ciclotrón:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "131I",
    "incorrect_answers": [
      "201Tl",
      "11C",
      "18F"
    ]
  },
  {
    "id": "140",
    "question": "El periodo ideal de un radionúclido para su administración interna\ncon fines diagnósticos es:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Una o dos veces el tiempo de captación.",
    "incorrect_answers": [
      "Menor que el tiempo de captación.",
      "Al menos 3 veces el tiempo de captación.",
      "Varios días."
    ]
  },
  {
    "id": "141",
    "question": "Los protones que se aceleran en un ciclotrón proviene de:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "La ionización del hidrógeno.",
    "incorrect_answers": [
      "Una fuente radiactiva emisora de protones.",
      "Una reacción nuclear.",
      "Un filamento incandescente."
    ]
  },
  {
    "id": "142",
    "question": "El Periodo ideal de un Radionucleido, para ser administrado\ninternamente con fines diagnósticos es:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Una o dos veces el tiempo de captación",
    "incorrect_answers": [
      "Tan corto como sea posible.",
      "Varios días.",
      "De pocos días a pocos meses."
    ]
  },
  {
    "id": "143",
    "question": "En una unidad de Cobalto, hay una fuente encapsulada de 60Co, de\nesta se aprovecha la emisión de los fotones que resultan de:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "La emisión de una partícula beta- para decaer a Ni-60, a la que sigue la\nemisión sucesiva de dos fotones.",
    "incorrect_answers": [
      "La emisión de una partícula beta+ para decaer a Ni-60, a la que sigue la\nemisión sucesiva de dos fotones.",
      "La emisión de una partícula beta+ para decaer a Cu-60, a la que sigue la\nemisión sucesiva de dos fotones.",
      "La emisión de una partícula beta- para decaer a Fe-60, a la que sigue la\nemisión sucesiva de dos fotones."
    ]
  },
  {
    "id": "144",
    "question": "¿Por qué resultan de mayor interés los neutrones térmicos en la\nproducción de radioisótopos de uso clínico?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Porque mejoran la sección eficaz de la reacción respecto a los neutrones\nrápidos",
    "incorrect_answers": [
      "Porque la energía umbral de aparición de la reacción es inferior que con\nlos neutrones rápidos.",
      "Porque resultan más fáciles de manejar desde el punto de vista de la\nprotección Radiológica.",
      "Porque generan menos residuos radiactivos que los neutrones rápidos"
    ]
  },
  {
    "id": "145",
    "question": "¿Cuál de los siguientes radionúclidos se usa tanto para terapia como\npara diagnóstico en medicina nuclear?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "131I.",
    "incorrect_answers": [
      "123I.",
      "90Y.",
      "32P."
    ]
  },
  {
    "id": "146",
    "question": "Son radionucleidos de uso hospitalario producidos en un ciclotrón:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "18F: 18O (p,n) 18F",
    "incorrect_answers": [
      "32P: 32S (n,p) 32P",
      "99mTc",
      "238U"
    ]
  },
  {
    "id": "147",
    "question": "¿Cuáles son las formas de desintegración del 192Ir?:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Desintegración β-, radiación gamma y captura electrónica.",
    "incorrect_answers": [
      "Desintegración β-, radiación gamma.",
      "Radiación gamma y captura electrónica.",
      "Radiación gamma."
    ]
  },
  {
    "id": "148",
    "question": "Un generador de radioisótopos consiste en:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Un compuesto original de semivida prolongada y un derivado de\nsemivida más corta.",
    "incorrect_answers": [
      "Un compuesto original con alta actividad específica y un derivado de\nsemivida larga.",
      "Un compuesto original con baja actividad específica y un derivado de\nsemivida corta.",
      "Un compuesto original de semivida prolongada y un derivado de\nsemivida más larga."
    ]
  },
  {
    "id": "149",
    "question": "El periodo de semidesintegración del Tc-99m es:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Ninguna de las anteriores es correcta.",
    "incorrect_answers": [
      "109.7 minutos.",
      "6.05 días.",
      "8.01 días."
    ]
  },
  {
    "id": "150",
    "question": "En el proceso de desintegración del 60Co, decayendo a 60Ni, ¿qué\npartículas se emiten?:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Un electrón y dos rayos gamma de 1.17 MeV y 1.33 MeV",
    "incorrect_answers": [
      "Un rayo gamma de 1.25 MeV.",
      "Un electrón y dos rayos gamma de 1.25 MeV y 1.17 MeV.",
      "Un electrón y un rayo gamma de 1.33 MeV."
    ]
  },
  {
    "id": "151",
    "question": "El 99Mo se obtiene mediante:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Activación neutrónica del 98Mo",
    "incorrect_answers": [
      "Transición isomerica del 98Mo metaestable",
      "Fisión del Uranio o del Plutonio",
      "Irradiación con neutrones rápidos del 98Mo"
    ]
  },
  {
    "id": "152",
    "question": "La energía máxima de emisión ß+ del 18F es del orden de:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "690 keV.",
    "incorrect_answers": [
      "960 keV.",
      "0.5 keV.",
      "1190 keV."
    ]
  },
  {
    "id": "153",
    "question": "Utilizando un aplicador oftálmico de 90Sr, para el tratamiento se\nutiliza:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "La radiación ß- de 2.27 MeV del 90Y",
    "incorrect_answers": [
      "La radiación ß- de 0.54 MeV del 90Sr",
      "La radiación ß- de 2.27 MeV del 90Sr",
      "La radiación ß- de 0.54 MeV del 90Y"
    ]
  },
  {
    "id": "154",
    "question": "Las fuentes encapsuladas de 125I, son utilizadas en los implantes\npermanentes de próstata. Indicar la energía media, más próxima, de\nlos fotones emitidos:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "0.028 MeV",
    "incorrect_answers": [
      "0.3 MeV",
      "380 keV",
      "21 KeV"
    ]
  },
  {
    "id": "155",
    "question": "En tejido biológico, un haz de 9 MeV de electrones pierde la mayor\nparte de su energía mediante:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Ionización.",
    "incorrect_answers": [
      "Radiación de frenado.",
      "Colisiones con el núcleo.",
      "Efecto Compton."
    ]
  },
  {
    "id": "156",
    "question": "¿Cuál es la dependencia del número de electrones retrodispersados\ncon la energía del haz incidente y con el número atómico del material\ndispersor?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Disminuye con Z y con la energía.",
    "incorrect_answers": [
      "Disminuye con Z y aumenta con la energía.",
      "Aumenta con Z y con la energía.",
      "Aumenta con Z y disminuye con la energía."
    ]
  },
  {
    "id": "157",
    "question": "La radiación de frenado se produce:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Las respuestas a) y c) son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Siempre que una partícula cargada cambia su trayectoria.",
      "Sólo si interacciona un electrón con el núcleo.",
      "En forma de fotones con una distribución continua de energía y energía\nmáxima igual a la de las partículas cargadas iniciales."
    ]
  },
  {
    "id": "158",
    "question": "La dispersión Compton es un proceso:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Incoherente e inelástico.",
    "incorrect_answers": [
      "Coherente e inelástico.",
      "Incoherente y elástico.",
      "Coherente y elástico."
    ]
  },
  {
    "id": "159",
    "question": "La diferencia entre la radiación Gamma y radiación X es:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Los rayos gamma se originan en el núcleo de átomos y el origen de los\nrayos X es extranuclear.",
    "incorrect_answers": [
      "Los rayos X son ondas electromagnéticas y los rayos gamma no.",
      "Los rayos X están formados por partículas y los rayos gamma no.",
      "Los rayos X tienen menor energía que los rayos gamma."
    ]
  },
  {
    "id": "160",
    "question": "¿Cuál de las siguientes afirmaciones es falsa?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Los electrones Compton tienen un mayor rango en materiales de baja\ndensidad comparado con el agua.",
    "incorrect_answers": [
      "Se produce una pérdida de equilibrio electrónico en pequeños tamaños de\ncampo",
      "Se pierde el equilibrio electrónico cuando el rango de los electrones\nCompón generados es igual o mayor que la mitad del tamaño del campo\nirradiado",
      "La pérdida de equilibrio electrónico para un tamaño de campo tiene lugar\ncon independencia de la presencia de tejido de baja densidad"
    ]
  },
  {
    "id": "161",
    "question": "En materiales monoatómicos, la sección eficaz total de interacción\npara el efecto fotoeléctrico, en función del número atómico y de la\nenergía de los fotones:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Aumenta rápidamente al crecer el número atómico y disminuir la energía.",
    "incorrect_answers": [
      "Disminuye rápidamente al crecer el número atómico y disminuir la\nenergía.",
      "Permanece casi constante excepto en los bordes de absorción, donde\naumenta abruptamente.",
      "Permanece casi constante respecto a la energía, pero disminuye\nproporcionalmente al número atómico."
    ]
  },
  {
    "id": "162",
    "question": "La radiación dispersa no afecta a:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "El kerma del haz primario.",
    "incorrect_answers": [
      "La dosis recibida por el paciente.",
      "La calidad de la imagen obtenida.",
      "La dosis recibida por un trabajador expuesto."
    ]
  },
  {
    "id": "163",
    "question": "En la absorción fotoeléctrica en un medio material, para un haz\nmonoenergético de fotones cuya energía es superior al pico K, la\nsección eficaz es aproximadamente:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Inversamente proporcional al cubo de la energía del fotón.",
    "incorrect_answers": [
      "Inversamente proporcional a la energía del fotón.",
      "Directamente proporcional a la energía del fotón.",
      "Directamente proporcional al cubo de la energía del fotón."
    ]
  },
  {
    "id": "164",
    "question": "Para que en un haz de fotones de megavoltaje, se pueda considerar\nque existe equilibrio electrónico completo hay que suponer que:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "La atenuación del haz de fotones es despreciable en la región de interés.",
    "incorrect_answers": [
      "El Kerma de colisión es igual al Kerma de radiación",
      "El Kerma de colisión es mayor al Kerma de radiación",
      "El Kerma de colisión es menor al Kerma de radiación"
    ]
  },
  {
    "id": "165",
    "question": "Respecto a las curvas de porcentaje de dosis absorbida en\nprofundidad de un haz de fotones, señale la afirmación correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "La profundidad del máximo aumenta a medida que aumenta la energía\ndel haz de fotones.",
    "incorrect_answers": [
      "No presenta zona de equilibrio electrónico (buildup).",
      "La dosis absorbida en superficie es independiente de la energía del haz de\nradiación.",
      "La profundidad del máximo aumenta a medida que aumenta el tamaño de\ncampo de radiación."
    ]
  },
  {
    "id": "166",
    "question": "¿Cuál de los siguientes tipos de radiación produce mayor número de\nionizaciones para una misma dosis de 1 Gy?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Todas la misma.",
    "incorrect_answers": [
      "Fotones.",
      "Protones.",
      "Iones de Ca-12."
    ]
  },
  {
    "id": "167",
    "question": "La teoría de la cavidad de Bragg-Gray expresada como Dm=Dg * sm,g ,\nrelaciona:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "La dosis absorbida en el gas de la cavidad con la dosis absorbida en el\nmedio en que se encuentra inmersa, en la cercanía de dicha cavidad, a\ntravés de la razón de poderes de frenado másicos medio-gas de la cavidad.",
    "incorrect_answers": [
      "La dosis absoluta en el gas de la cavidad con la dosis absoluta en el\nexterior próximo a la cavidad, a través de la razón de poderes de frenado\nmásicos material de las paredes-gas de la cavidad.",
      "La dosis relativa en el medio de inmersión cerca de la cavidad respecto de\nla dosis absoluta en el gas de la cavidad, a través del factor de poder de\nfrenado másico de Spencer-Attix.",
      "La dosis absorbida en el gas de la cavidad con la dosis absorbida en el\nmaterial de las paredes de la misma a través de los de poderes de frenado\nen la cavidad corregidos al medio."
    ]
  },
  {
    "id": "168",
    "question": "Para obtener una curva de rendimiento de dosis de un haz de\nelectrones ¿se pueden aplicar directamente los valores de ionización\nde la cámara?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "No, debido a que los valores de la razón de poderes de frenado agua/aire\nvarían rápidamente con la profundidad",
    "incorrect_answers": [
      "Sí, debido a que los valores de la razón de poderes de frenado agua/aire se\nmantiene prácticamente constante con la profundidad en un haz de\nelectrones",
      "Sí, pero únicamente a profundidades donde existe equilibrio electrónico",
      "Sí, debido a la linealidad existente entre ionización y dosis"
    ]
  },
  {
    "id": "169",
    "question": "Respecto a los haces de alta energía utilizados en radioterapia, señale\nla respuesta correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "La influencia del tamaño de campo en el valor del pdd es menor en haces\nde mayor energía.",
    "incorrect_answers": [
      "El rendimiento en profundidad disminuye con el tamaño del campo.",
      "El rendimiento en profundidad no depende de la calidad del haz.",
      "Todas las respuestas son incorrectas."
    ]
  },
  {
    "id": "170",
    "question": "Los haces de electrones utilizados en terapia se caracterizan porque:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Su energía media (E) varía con la profundidad, descendiendo\naproximadamente 2 MeV cm-1, de tal forma que el alcance práctico Rp\nsuele ser del orden de la mitad de la energía del haz.",
    "incorrect_answers": [
      "Su energía media (E) varia con la profundidad descendiendo\naproximadamente 1 MeV cm-1, de tal forma que el alcance práctico Rp\nsuele ser del mismo orden que la energía del haz.",
      "Su energía media (E) varia muy poco con la profundidad, de tal forma\nque el alcance práctico Rp suele ser del orden del doble que la energía del\nhaz.",
      "Ninguna de las afirmaciones anteriores es correcta"
    ]
  },
  {
    "id": "171",
    "question": "En la dosimetría de haces de terapia con cámaras cilíndricas, la\ncorrección del punto efectivo de medida, se debe a:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "La no isotropía del haz de radiación",
    "incorrect_answers": [
      "La incertidumbre asociada al posicionamiento de la cámara",
      "La consideración del espesor de las paredes de la cámara",
      "La perturbación producida al insertar la cámara en el medio"
    ]
  },
  {
    "id": "172",
    "question": "En un haz de electrones, al medir el rendimiento de dosis en\nprofundidad, Cuál de las siguientes afirmaciones no es correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "El incremento del tamaño de campo producirá un PDD con una cola más\nalta que en el caso de un campo pequeño.",
    "incorrect_answers": [
      "La medición con diodo implica no tener que corregir por la variación de\npoderes de frenado con la profundidad.",
      "El incremento de tamaño de campo lleva aparejado una cola más baja que\nen el caso de un campo pequeño.",
      "No se recomienda medir el PDD con una cámara cilíndrica para bajas\nenergías."
    ]
  },
  {
    "id": "173",
    "question": "Respecto a las curvas de porcentaje de dosis absorbida en\nprofundidad de un haz de fotones, señale la afirmación correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "La profundidad del máximo aumenta a medida que aumenta la energía del\nhaz de fotones.",
    "incorrect_answers": [
      "No presenta zona de equilibrio electrónico (buildup).",
      "La dosis absorbida en superficie es independiente de la energía del haz de\nradiación.",
      "La profundidad del máximo aumenta a medida que aumenta el tamaño de\ncampo de radiación."
    ]
  },
  {
    "id": "174",
    "question": "Las cuñas dinámicas empleadas en los aceleradores de electrones de\nuso médico:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "No modifican prácticamente el porcentaje de dosis en profundidad en el\neje central.",
    "incorrect_answers": [
      "Modifican sensiblemente el porcentaje de dosis en profundidad en el eje\ncentral.",
      "No son adecuadas para compensar la oblicuidad de los haces con respecto\nde la superficie del paciente.",
      "El factor de cuña no depende del tamaño de campo en la dirección del\nmovimiento del colimador."
    ]
  },
  {
    "id": "175",
    "question": "Según el protocolo TRS-398 de la IAEA, para los haces de fotones\nutilizados en radioterapia externa, se dan condiciones de haz\nestrecho cuando:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Exista pérdida de equilibrio electrónico lateral en el eje del campo.",
    "incorrect_answers": [
      "El tamaño de campo en cualquiera de sus ejes, definido como la anchura a\nmitad de altura (FWHM) a la profundidad de medida, sea menor de 3 cm.",
      "Se dan estas tres condiciones: pérdida de equilibrio electrónico lateral en\nel eje; oclusión parcial de la fuente primaria por el sistema de colimación;\ntamaño del detector similar o mayor que el tamaño de campo.",
      "El volumen del detector es mayor de 0,125 cm3."
    ]
  },
  {
    "id": "176",
    "question": "Según el protocolo TRS-398 de la IAEA, en dosimetría de electrones\nsobre maniquí plástico. Si disponemos de un maniquí de PMMA con\ndensidad 𝝆𝒑𝒍 [g/cm3] y un factor de escala en profundidad 𝒄𝒑𝒍. ¿cuál\nsería la expresión de la profundidad en este maniquí, 𝒁𝒑𝒍,\nequivalente a la profundidad en agua 𝒁𝒘, si ambas profundidades\nestán expresadas en g/cm2?:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Zpl = Zw / 𝑐pl .",
    "incorrect_answers": [
      "Zpl = Zw / (𝜌w x 𝑐pl).",
      "Zpl = Zw x 𝑐pl / 𝜌pl .",
      "Zpl = Zw x 𝑐pl ."
    ]
  },
  {
    "id": "177",
    "question": "Según el protocolo TRS-398 de la IAEA, para fotones de alta\nenergía, en la medida del índice de calidad del haz, ¿cuáles de las\nsiguientes afirmaciones no forman parte de las condiciones de referencia?:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Distancia foco superficie, SSD, igual a 100 cm.",
    "incorrect_answers": [
      "Profundidad de medida 20 g/cm2 y 10 g/cm2.",
      "Tamaño de campo 10 x 10 en el punto de medida.",
      "Todas son condiciones de referencia."
    ]
  },
  {
    "id": "178",
    "question": "Según el protocolo TRS-398 de la IAEA, para la dosimetría de haces\nde electrones de alta energía, ¿cuál es la expresión de la profundidad\nde referencia recomendada? (Rx es la profundidad en [g/cm2] al\nx(%) el máximo):",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Zref = 0.6 R50 – 0.1.",
    "incorrect_answers": [
      "Zref = 0.5 R80 – 0.1.",
      "Zref = 0.5 R50 – 0.1.",
      "Zref = 0.6 R80 – 0.1."
    ]
  },
  {
    "id": "179",
    "question": "Según el protocolo TRS-398 de la IAEA, el parámetro empleado\npara describir la calidad de los haces de fotones de alta energía es:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "El TPR20,10.",
    "incorrect_answers": [
      "El valor del PDD a la profundidad de 10 cm.",
      "La profundidad a la que el PDD alcanza el 80%.",
      "El TPR10,10."
    ]
  },
  {
    "id": "180",
    "question": "Las condiciones de referencia para determinar la dosis absorbida en\nagua para un haz de fotones recomendada por el protocolo TRS-398\nson, entre otras:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Cámara cilíndrica, medio agua y profundidad de 10 cm.",
    "incorrect_answers": [
      "Cámara cilíndrica, medio plástico y profundidad de 10 cm.",
      "Cámara plano-paralela, medio agua y profundidad de 10 cm.",
      "Cámara cilíndrica, medio agua y profundidad del máximo."
    ]
  },
  {
    "id": "181",
    "question": "El nivel de acción:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Una vez sobrepasado, permite asegurar razonablemente que se está en\npresencia de una anomalía y, en consecuencia, en la situación de tomar una\ndecisión",
    "incorrect_answers": [
      "Puede ser comparable con el intervalo de tolerancia de un nivel de\nreferencia de una característica funcional, de operación o dosimétrica de\nun equipo, sistema o unidad generadora de radiación",
      "Es la diferencia entre el valor obtenido en una medición y el valor\nverdadero del mensurando",
      "Es comparable a las incertidumbres de medida habituales del campo o área\nde actuaciones"
    ]
  },
  {
    "id": "182",
    "question": "Según el documento TRS-398 de la IAEA, para un haz de electrones\nen alta energía, la profundidad de referencia para la determinación\nde la dosis absorbida en agua, se obtiene como:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "0,6*R50-0,1 g/cm2.",
    "incorrect_answers": [
      "La profundidad del máximo de dosis.",
      "La mitad de la profundidad R80.",
      "La profundidad R80"
    ]
  },
  {
    "id": "183",
    "question": "Según el protocolo TRS-398 de la IAEA, para fotones de alta energía\nproducidos por aceleradores de uso clínico. ¿Mediante qué relación\npuede obtenerse la TPR20,10 a partir de datos de porcentaje de dosis\nen profundidad, PDD? (PDD obtenido para un tamaño de campo de\n10 cm × 10 cm, DFS de 100 cm):",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "TPR20,10 = 1,2661 PDD20,10 – 0,0595",
    "incorrect_answers": [
      "TPR20,10 = –0,7898 + 0,0329 PDD20,10 – 0,000166 (PDD20,10)2",
      "TPR20,10 = 1,2661 PDD10 – 0,0595",
      "TPR20,10 = –0,7898 + 0,0329 PDD10 – 0,000166 PDD10"
    ]
  },
  {
    "id": "184",
    "question": "Según indica el TRS-398 de la IAEA, el medio de referencia para la\nmedida de dosis absorbida tanto en haces de fotones como de\nelectrones, será:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Se recomienda agua, pero se pueden emplear determinados tipos de\nplástico para haces de electrones con una calidad R50<4g/cm2.",
    "incorrect_answers": [
      "Exclusivamente el agua. El uso de cualquier tipo de plásticos queda\nprohibido.",
      "Para haces de fotones se recomienda el agua, agua sólida, agua virtual y\nagua plástica. Además, PMMA y poliestileno para haces de electrones.",
      "Se recomienda agua sólida, aunque se permite usar agua líquida en\ndeterminadas circunstancias."
    ]
  },
  {
    "id": "185",
    "question": "Si al medir con un activímetro queremos cancelar electrónicamente\nla lectura de la radiación ambiental, indique la respuesta correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Debemos hacer un ajuste del fondo.",
    "incorrect_answers": [
      "Debemos hacer un ajuste del “cero”.",
      "Debemos resetear el equipo y lo reiniciaremos en la sala donde vayamos a\nrealizar las medidas, para que tenga en cuenta el fondo ambiental.",
      "Es imposible cancelar electrónicamente la lectura de radiación ambiental."
    ]
  },
  {
    "id": "186",
    "question": "¿Cuál es la magnitud más utilizada internacionalmente en la\nespecificación de las fuentes radiactivas?:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Se utiliza fundamentalmente Tasa de Exposición Nominal (X) o la Tasa\nde Kerma de Referencia en Aire (K), ya que dichas magnitudes presentan\nvarias ventajas, al contemplar el efecto del filtrado y autoabsorción en el\nplano meridiano y no lleva asociado ningún error en la constante de tasa,\ny además son cantidades directamente medibles.",
    "incorrect_answers": [
      "Actividad aparente o equivalente de una fuente Aa.",
      "Miligramos de radio equivalente Mequ, expresado en mRaeq.",
      "Cualquiera de las magnitudes anteriores."
    ]
  },
  {
    "id": "187",
    "question": "En medicina nuclear, los activímetros utilizados son:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Cámaras de ionización estancas",
    "incorrect_answers": [
      "Centelleadores líquidos",
      "Dosímetros terminuminiscente de gran dimensión",
      "Detectores de semiconductor de germanio"
    ]
  },
  {
    "id": "188",
    "question": "En la verificación de la calibración de una fuente de alta tasa:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Se pueden emplear cámaras cilíndricas cámaras pozo",
    "incorrect_answers": [
      "Siempre se utiliza una cámara pozo.",
      "Vienen calibradas con certificado oficial no es necesario calibrarlas.",
      "Siempre se emplea una cámara cilíndrica."
    ]
  },
  {
    "id": "189",
    "question": "De acuerdo con la legislación vigente, el poseedor de una fuente\nradiactiva encapsulada de alta actividad verificará la presencia y el\nbuen estado aparente de la fuente con periodicidad:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Mensual.",
    "incorrect_answers": [
      "Solo durante la recepción de la fuente, antes de cumplimentar la hoja de\ninventario.",
      "Solo en la recepción y devolución de la fuente.",
      "Anual."
    ]
  },
  {
    "id": "190",
    "question": "La dosis producida por una fuente radiactiva decrece a medida que\nnos alejamos siguiendo la ley del inverso del cuadrado de la\ndistancia, para que se cumpla esta ley es necesario y suficiente que la\nfuente sea:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Puntual e isótropa, la absorción de la radiación entre la fuente y el punto\nsea despreciable.",
    "incorrect_answers": [
      "Finita la absorción de la radiación entre la fuente y el punto sea nula.",
      "Puntual e isótropa.",
      "Puntual e isótropa el espectro de radiación de la fuente monoenergético."
    ]
  },
  {
    "id": "191",
    "question": "Con las fuentes de 192Ir, utilizadas en los tratamientos de\nbraquiterapía de alta tasa (HDR), se cumple que:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "La tasa de dosis a 1 cm de la fuente puede ser superior a 10 G h-1",
    "incorrect_answers": [
      "La tasa de dosis a 1 cm de la fuente siempre es inferior a 5 G h-1.",
      "Las actividades de las fuentes suelen estar entre 15-30 Ci.",
      "Por debajo de 12 Ci, una fuente no puede considerarse apropiada para\ntratamientos de HDR."
    ]
  },
  {
    "id": "192",
    "question": "Según la guía 5.3 del CSN, en el control de hermeticidad de las\nfuentes radiactivas encapsuladas, se debe utilizar:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Un instrumento de medida con límite de detección no superior a 3.7 Bq.",
    "incorrect_answers": [
      "Una cámara de ionización tipo pozo.",
      "Un detector de centelleo con nivel de detección menor o igual a 370 Bq.",
      "Un activímetro del tipo utilizado en Medicina Nuclear."
    ]
  },
  {
    "id": "193",
    "question": "¿A qué nos referimos al hablar de Trazabilidad Secundaria de una\nfuente radiactiva?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Se establece cuando una fuente se calibra por comparación con otra\nfuente de igual diseño similar TKRA, la cual a su vez tiene una\ntrazabilidad directa.",
    "incorrect_answers": [
      "Se establece cuando una fuente radiactiva ha sido calibrada en un\nlaboratorio secundario de calibración.",
      "Se establece al considerar como único estándar o patrón la calibración del\ncertificado del suministrador.",
      "Se establece cuando una fuente se calibra por comparación con otra\nfuente de igual diseño similar TKRA, la cual a su vez tiene una\ntrazabilidad directa."
    ]
  },
  {
    "id": "194",
    "question": "En un detector de pozo utilizado en las verificaciones de fuentes\nradiactivas utilizadas en Braquiterapía, la corriente de fuga debe\nevaluarse:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Previo al uso del detector en las medidas de verificación de la fuente.",
    "incorrect_answers": [
      "Mensualmente.",
      "Semanalmente.",
      "En frio, nada más aplicarse tención al detector."
    ]
  },
  {
    "id": "195",
    "question": "En la producción de rayos X a partir del efecto “Bremstralung” se\ndefine la eficiencia de producción como la relación entre la energía\nproducida en forma de rayos X y la energía depositada por los\nelectrones. en un tubo con ánodo de Wolframio (Z=74) operando a\n20 KV, la eficiencia de producción de rayos X será de:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "1.332 * 10-3",
    "incorrect_answers": [
      "1.131 * 10-3",
      "0.0986",
      "0.0122"
    ]
  },
  {
    "id": "196",
    "question": "La energía de los rayos X característicos del Tungsteno está entre:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "57.4 keV y 69.5 keV",
    "incorrect_answers": [
      "18.4 keV y 34.5 keV.",
      "99.4 keV y 124.5 keV",
      "124.4 keV y 155.5 keV"
    ]
  },
  {
    "id": "197",
    "question": "La energía efectiva de un haz de rayos X:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Es siempre inferior al kVp.",
    "incorrect_answers": [
      "No se ve afectada por la filtración añadida.",
      "Es proporcional al mA.",
      "Es proporcional al número atómico del ánodo."
    ]
  },
  {
    "id": "198",
    "question": "Un haz de rayos X tiene una cama hemireductora de 3 mm de Al. El\nhaz de fotones tiene una energía equivalente de:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Alrededor de 35 keV.",
    "incorrect_answers": [
      "Depende del kV aplicado.",
      "Alrededor de 80 keV.",
      "Todas son incorrectas."
    ]
  },
  {
    "id": "199",
    "question": "La energía de la radiación característica emitida por un tubo de RX\nen la producción de imágenes:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Es independiente del tipo de generador utilizado.",
    "incorrect_answers": [
      "Depende del blindaje del tubo.",
      "Disminuye al aumentar el número Z del material del blanco.",
      "Depende de la corriente del tubo (mA)."
    ]
  },
  {
    "id": "200",
    "question": "¿Cuál es la relación entre las exposiciones producidas por dos haces\nde RX de 80 kVp y 60 kVp para las mismas condiciones de corriente\n(mA) y tiempo (s)?:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "1.78",
    "incorrect_answers": [
      "1.54",
      "2.37",
      "2.05"
    ]
  },
  {
    "id": "201",
    "question": "En el espectro continuo teórico de energía de un blanco grueso en un\nequipo de Rx, la energía total emitida depende aproximadamente:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Del cuadrado de la tensión máxima, del número atómico del blanco del\nnúmero de electrones que han incidido sobre él.",
    "incorrect_answers": [
      "Del cuadrado de la tensión máxima, del cubo del número atómico del\nblanco del número de electrones que han incidido sobre él.",
      "De la raíz cuadrada de la tensión máxima, del número atómico del blanco\ndel número de electrones que han incidido sobre él.",
      "De la tensión máxima, del cuadrado del número atómico del blanco del\nnúmero de electrones que han incidido sobre él."
    ]
  },
  {
    "id": "202",
    "question": "El colimador en un equipo de rayos X, tiene la función de:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Limitar el tamaño del haz de radiación primario.",
    "incorrect_answers": [
      "Reducir la radiación de fuga.",
      "Incrementar la dureza del haz.",
      "Eliminar la radiación dispersa"
    ]
  },
  {
    "id": "203",
    "question": "La energía de los rayos X característicos del Molibdeno está entre:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "17 keV y 20 keV.",
    "incorrect_answers": [
      "90 keV y 125 keV",
      "65 keV y 80 keV",
      "124 keV y 155 keV"
    ]
  },
  {
    "id": "204",
    "question": "¿Cuál es el tipo de radiación que NO se asocia a la producción de\nimágenes en un equipo de rayos X?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Radiación gamma",
    "incorrect_answers": [
      "Radiación de frenado",
      "Radiación de fuga.",
      "Radiación característica."
    ]
  },
  {
    "id": "205",
    "question": "Se realiza en un disparo con 85 KV en un equipo de Rayos X con el\nÍndice de Exposición calibrado con EI=100xK obteniendo un IE\nde 150. Si El Kerma en aire en el receptor de imagen es:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Desconocido a priori",
    "incorrect_answers": [
      "1.5 μGy",
      "1.5 μGy en condiciones RQR3",
      "1.5 μGy en condiciones RQR 5"
    ]
  },
  {
    "id": "206",
    "question": "El contraste local de una placa radiográfica en la que los valores\npromedio de píxel de fondo y objeto, son 250 y 200 es:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "0.8",
    "incorrect_answers": [
      "5",
      "1,2",
      "1.25"
    ]
  },
  {
    "id": "207",
    "question": "Una diferencia fundamental entre la fluoroscopia y la radiografía es\nque:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "La Tasa de fluencia de Rayos X es mucho menor en la fluoroscopia que en\nla radiografía",
    "incorrect_answers": [
      "La Dosis al paciente con la fluoroscopia es mayor que con la radiografía",
      "La Dosis al paciente con la fluoroscopia es menor que con la radiografía",
      "El contraste en las imágenes de fluoroscopia es mayor que en las\nradiográficas"
    ]
  },
  {
    "id": "208",
    "question": "En la radiología por captura indirecta utilizando intensificadores de\nimagen CCD:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "El tamaño habitual de un CCD suele ser de 1-2 cm",
    "incorrect_answers": [
      "Los CCD están elaborados a partir de un fósforo de Ics",
      "Los CCD tienen una respuesta baja para RX de baja intensidad",
      "Tienen como ventaja que los CCD no son sensibles a la luz"
    ]
  },
  {
    "id": "209",
    "question": "¿Cuál es la frecuencia de Nyquist de un sistema de imagen digital\ncuyo tamaño de píxel es 100 μ?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "5 pl/mm",
    "incorrect_answers": [
      "10 pl/mm",
      "20 pl/mm",
      "2.5 pl/mm"
    ]
  },
  {
    "id": "210",
    "question": "El IE, independientemente del fabricante considerado, depende de:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "La distancia Foco-detector",
    "incorrect_answers": [
      "El tiempo de disparo",
      "La orientación del tubo",
      "La posición del detector"
    ]
  },
  {
    "id": "211",
    "question": "El Control automático de dosis es obligatorio",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "En los equipos de radioscopia",
    "incorrect_answers": [
      "En los equipos de radiología directa",
      "Sólo en los equipos de radiología intervencionista",
      "Sólo en los equipos portátiles"
    ]
  },
  {
    "id": "212",
    "question": "El Producto Dosis x Área (PDA) de un equipo de radiología\nconvencional",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Es independiente de la distancia entre el colimador del haz de Rayos X y el\npaciente",
    "incorrect_answers": [
      "Se determina a una distancia de 45 cm desde el colimador del haz de\nRayos X",
      "Sólo puede ser usado en fluoroscopia",
      "Se define como el producto de la dosis absorbida en agua y el área del\ncampo de rayos X"
    ]
  },
  {
    "id": "213",
    "question": "En Control Automático de Exposición en adquisición de imagen,\n¿qué permite la técnica de cero puntos?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Que no se seleccione ningún parámetro.",
    "incorrect_answers": [
      "Ajustar manualmente la exposición",
      "Utilizar una dosis máxima de radiación para obtener imágenes de alta\ncalidad.",
      "Utilizar un solo valor de exposición para todas las situaciones clínicas"
    ]
  },
  {
    "id": "214",
    "question": "Utilizando una técnica de 80 KVp y 120 mAS, se ha obtenido una\ntasa de dosis de 82 μGy/min. Si la carga de trabajo de esa Sala es\nde 450 mAmin/sem:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Se superaría los límites establecidos para un trabajador no expuesto en esa\nSala",
    "incorrect_answers": [
      "Es imposible que un equipo de Rayos X tenga ese rendimiento",
      "No se necesitan blindajes estructurales en esa Sala",
      "No se superaría los límites establecidos para un trabajador no expuesto en\nesa Sala si se limitara la carga de trabajo a 300 mAmin/sem"
    ]
  },
  {
    "id": "215",
    "question": "En el espectro de rayos X característicos del molibdeno:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Los picos del espectro característico del molibdeno son más adecuados\npara tejidos densos como el hueso.",
    "incorrect_answers": [
      "Los picos del espectro característico del molibdeno tienen una mayor\nenergía que los de tungsteno.",
      "Los picos del espectro característico del molibdeno son menos intensos\nque los de tungsteno.",
      "Los picos del espectro característico de tungsteno se utilizan\nexclusivamente en la radiografía dental."
    ]
  },
  {
    "id": "216",
    "question": "Los picos correspondientes al espectro continuo del Molibdeno\ncorresponden a:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "La Serie K",
    "incorrect_answers": [
      "La Serie L",
      "La Serie M",
      "1 a la Serie K, y el otro a la serie L"
    ]
  },
  {
    "id": "217",
    "question": "En una rejilla antidifusora, se define el índice de rejilla como:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "La altura de la rejilla dividida entre el ancho del material intermedio",
    "incorrect_answers": [
      "El cociente entre el ancho del material intermedio y el espesor de los\nseptos radioopacos",
      "La altura de la rejilla dividida entre el espesor de los septos radiooopacos",
      "El porcentaje de absorción de radiación de la rejilla"
    ]
  },
  {
    "id": "218",
    "question": "La filtración añadida a los equipos de rayos X para diagnóstico:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Es necesaria para disminuir los fotones de baja energía.",
    "incorrect_answers": [
      "Tiene que ser superior a 2 mm de Cu",
      "Siempre tiene que ser menor que la filtración inherente",
      "Tiene como efecto secundario es disminuir el endurecimiento del espectro\ncontinuo"
    ]
  },
  {
    "id": "219",
    "question": "La corriente de filamento en un tubo de rayos X:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Es siempre mayor que la corriente del tubo.",
    "incorrect_answers": [
      "En algunos casos puede ser superior a la corriente del tubo",
      "Tiene una intensidad que puede provocar la anulación del efecto talón",
      "También se denomina corriente del tubo de Rayos X"
    ]
  },
  {
    "id": "220",
    "question": "En la rectificación de la tensión suministrada al tubo de Rayos x se\nproduce un rizado en la onda eléctrica que:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Al aumentar, eleva la Dosis de radiación recibida por el paciente",
    "incorrect_answers": [
      "Aumenta en los generadores de alta frecuencia",
      "Aumenta en los generadores monofásicos",
      "Desaparece con la rectificación de media onda"
    ]
  },
  {
    "id": "221",
    "question": "¿Cuál es la función principal del factor de rejilla en una rejilla\nantidifusora de un equipo de rayos X, y cómo afecta la calidad de\nla imagen radiográfica?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "El factor de rejilla disminuye la dispersión de rayos X no deseados y\nmejora la nitidez de la imagen.",
    "incorrect_answers": [
      "El factor de rejilla mejora la penetración de los rayos X en el paciente.",
      "El factor de rejilla reduce la dosis de radiación necesaria para la\nexposición.",
      "El factor de rejilla aumenta la exposición a la radiación del paciente sin\nningún beneficio para la calidad de la imagen."
    ]
  },
  {
    "id": "222",
    "question": "El foco fino de un tubo de Rayos X:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Concentra calor en un área muy reducida lo que puede reducir la vida útil\ndel tubo",
    "incorrect_answers": [
      "Tiene un tamaño igual a la mitad de la del foco grueso",
      "Es más largo, y menos ancho que el Foco grueso",
      "Se utiliza preferentemente al Foco Grueso al producir menos calor"
    ]
  },
  {
    "id": "223",
    "question": "¿Cuál es una de las principales ventajas de utilizar un detector de\nestado sólido en lugar de un CCD para capturar imágenes de rayos\nX?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Mayor velocidad de procesamiento de imágenes.",
    "incorrect_answers": [
      "Mayor eficiencia en la generación de rayos X.",
      "Mayor resolución espacial.",
      "Mayor sensibilidad a la radiación."
    ]
  },
  {
    "id": "224",
    "question": "En las cámaras CCD utilizadas en fluoroscopia digital:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Se trabaja con eficiencias del 30%-50% en el rango de 450-650 nm y\nsensibilidades de unos 3000 electrones por lux.",
    "incorrect_answers": [
      "El rango dinámico es significativamente más pequeño que el de las\ncámaras de TV.",
      "Hay una saturación de los condensadores a niveles muy altos de luz.",
      "Son sensibles a campos magnéticos externos."
    ]
  },
  {
    "id": "225",
    "question": "En radiología intervencionista se recomienda de faldas plomadas en\nla mesa debido a:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "La disminución de la radiación retrodispersada en el personal de operación",
    "incorrect_answers": [
      "La disminución de la radiación directa en el personal de operación",
      "La disminución de la radiación dispersada por el paciente en el personal\nde operación",
      "La disminución de la radiación dispersada por el sistema de imagen en el\npersonal de operación"
    ]
  },
  {
    "id": "226",
    "question": "Si en un estudio de Angiografía en un medio homogéneo con\ndensidad similar al agua queremos mantener constante la dosis en el\ndetector, al aumentar el espesor de 20 a 26 cm, la dosis de entrada en\nel paciente aumentará hasta:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "400 %",
    "incorrect_answers": [
      "200 %",
      "300 %",
      "500 %"
    ]
  },
  {
    "id": "227",
    "question": "En un procedimiento en el que se usa un arco quirúrgico tipo C, se\ndispondrá el tubo lo más alejado posible del paciente porque con esta\ndisposición",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Se reduce al mínimo la dosis de radiación al paciente",
    "incorrect_answers": [
      "Se consigue la mayor magnificación de la imagen",
      "se consigue disminuir la dosis del personal de operación en la sala",
      "Disminuye mucho la radiación dispersada por el paciente"
    ]
  },
  {
    "id": "228",
    "question": "La radiación dispersada por el paciente en una sala donde se realiza\nun procedimiento guiado por escopia",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Es la principal fuente de exposición para el personal operando en la Sala",
    "incorrect_answers": [
      "Es inferior a la radiación de fuga del tubo",
      "Es despreciable para la protección del personal de operación",
      "Se elimina colocando faldones de protección balo la mesa de operación."
    ]
  },
  {
    "id": "229",
    "question": "¿Qué desafíos específicos enfrentan los equipos de radiología\nintervencionista en tiempo real al realizar procedimientos en áreas\nanatómicas móviles, como el abdomen o la pelvis?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "La necesidad de utilizar técnicas avanzadas de reducción de dosis y\ndetección rápida.",
    "incorrect_answers": [
      "La imposibilidad de realizar radiografías en áreas móviles.",
      "La necesidad de aumentar la dosis de radiación para compensar el\nmovimiento.",
      "La dificultad para lograr una correcta alineación entre la fuente de\nradiación y el detector."
    ]
  },
  {
    "id": "230",
    "question": "En la angiografía, ¿qué es el \"mapeo vascular\"?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "La representación visual de las estructuras vasculares y sus características.",
    "incorrect_answers": [
      "Una técnica de angiografía que utiliza un medio de contraste con mayor\ndensidad.",
      "Una técnica de angiografía que se utiliza exclusivamente en el sistema\nlinfático.",
      "Un proceso de calibración de los equipos de rayos X antes de realizar una\nangiografía."
    ]
  },
  {
    "id": "231",
    "question": "Los equipos fluoroscópicos, diseñados para uso clínico:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Deben disponer de un dispositivo que controle automáticamente la tasa de\ndosis.",
    "incorrect_answers": [
      "Deben tener un sistema que informe sobre la dosis administrada al\npaciente.",
      "Deben disponer de un intensificador de imagen.",
      "Deben tener un sistema que informe sobre el tiempo de exposición."
    ]
  },
  {
    "id": "232",
    "question": "En un control del sistema de compresión motorizado de un\nmamógrafo se ha obtenido un valor máximo de compresión de 160\nN.",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Este valor está dentro de tolerancia de los valores recomendados por el\nPECCRD2011",
    "incorrect_answers": [
      "Este valor es inferior al de tolerancia de los valores recomendados por el\nPECCRD2011",
      "Este valor es superior al de tolerancia de los valores recomendados por el\nPECCRD2011",
      "El PECCRD no tiene límite para esta prueba, se ajusta a lo recomendado\npor el fabricante, y se requiere una reproducibilidad anual dentro del 10 %"
    ]
  },
  {
    "id": "233",
    "question": "En la determinación del ruido del detector en un mamógrafo se ha\nencontrado que la componente b (exponente del kerma a la entrada\ndel detector) tiene un valor de 0.48, por lo que:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "La principal componente del ruido en el detector es de origen cuántico",
    "incorrect_answers": [
      "La principal componente del ruido en el detector es de origen electrónico",
      "La principal componente del ruido en el detector es de origen estructural",
      "Es imposible obtener un valor de 0.48"
    ]
  },
  {
    "id": "234",
    "question": "En un control de un equipo portátil ha habido mucha dificultad en\nel centrado del haz de radiación del detector.",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Esto es normal debido a la estructura del equipo, sometido a continuo\nmovimiento",
    "incorrect_answers": [
      "Esto es debido al mal nivelado del piso en el punto del control, por lo que\nno debe usarse en esa Sala",
      "Es preciso reparar el equipo porque no se debe trabajar en esas\ncondiciones",
      "Hay que revisar el procedimiento de alineación, pues se está haciendo\nincorrectamente"
    ]
  },
  {
    "id": "235",
    "question": "¿Cuál es la tensión del haz de radiación mínima permitida en los\nequipos intraorales?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "50 KV",
    "incorrect_answers": [
      "28 KV",
      "32 KV",
      "45 KV"
    ]
  },
  {
    "id": "236",
    "question": "En un equipo de mamografía, según el Real Decreto 1976/1999 de\nControl de calidad en Radiodiagnóstico, en relación con la tasa de\ndosis a una distancia igual a la distancia foco-película (DFP) deberá\nser de:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "7,5 mGy/s como mínimo",
    "incorrect_answers": [
      "3 mGy/s",
      "5 mGy/S",
      "7,5 mGy/s como máximo"
    ]
  },
  {
    "id": "237",
    "question": "En un estudio tomográfico helicoidal",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "La adquisición de datos se hace de forma continua, a lo largo de todo el\nvolumen estudiado",
    "incorrect_answers": [
      "Se adquieren los datos sección a sección, y luego se integran\nespacialmente",
      "Es preciso controlar la velocidad de avance de la mesa para poder\nintegrar los datos de los cortes de cada sección, tomada\nindependientemente unas de otras",
      "Se opera del mismo modo que en los tomógrafos axiales, integrando\nposteriormente los datos de cada sección, por lo que son más lentos que\néstos"
    ]
  },
  {
    "id": "238",
    "question": "Según el PECCRD2011, el DLP de un estudio tomográfico de cabeza\nen adultos, ha de ser inferior a:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "60 mGy",
    "incorrect_answers": [
      "Al valor obtenido en Tórax para ese equipo",
      "35 mGy",
      "No hay Dosis máxima. Se exige una repetibilidad de +/- 2 %"
    ]
  },
  {
    "id": "239",
    "question": "En los estudios de mamografía se debe visualizar tejidos de\ncontraste muy parecido, por lo que:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Se debe trabajar con tubos de Molibdeno o Rodio",
    "incorrect_answers": [
      "Es preciso trabajar con kilovoltajes inferiores a 20 KV",
      "Se deben usar ánodos no rotatorios",
      "Se debe usar tubos de W de pureza superior al 99 %"
    ]
  },
  {
    "id": "240",
    "question": "Al analizar la imagen de un corte tomográfico obtenida a 3 cm del\ncorte central en un CT utilizando un fantoma de agua, siguiendo el\nprocedimiento recomendado en el PECCRD2011, se ha obtenido un\nvalor de 7 HU, mientras que en el corte central se había obtenido\npreviamente un valor de 5HU",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Se está trabajando en condiciones fuera de tolerancia, al ser el valor en el\ncorte central superior a 4 HU",
    "incorrect_answers": [
      "Se está trabajando en condiciones fuera de tolerancia, al ser la diferencia\nentre ambos valores superior a 1 HU",
      "Se está trabajando dentro de tolerancia, al ser la diferencia entre ambos\nvalores inferior a 5 HU",
      "Se está trabajando en condiciones dentro de tolerancia, al ser el valor en\nde 5 HU"
    ]
  },
  {
    "id": "241",
    "question": "El producto dosis-área (DAP):",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Es independiente de la distancia al foco.",
    "incorrect_answers": [
      "Depende del tiempo de exposición",
      "Se mide en Gy/cm2.",
      "Es la dosis a la entrada del paciente."
    ]
  },
  {
    "id": "242",
    "question": "Los niveles de referencia en radiodiagnóstico:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Se establecen en valores de dosis para radiodiagnóstico y actividad para\nradiofármacos.",
    "incorrect_answers": [
      "Se obtienen a partir de los valores medios de cada técnica en cada\nHospital",
      "Son valores definidos únicamente para TC, Intervencionismo y\nMamografía",
      "Aunque sean sistemáticamente superados, no se debe realizar ninguna\nrevisión local."
    ]
  },
  {
    "id": "243",
    "question": "El indicador de dosis en mamografía hace referencia a:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "La dosis absorbida en tejido glandular",
    "incorrect_answers": [
      "La dosis efectiva en toda la mama",
      "La dosis absorbida en la mama y tejidos adyacentes incluidos en la\nmamografía",
      "La dosis absorbida en tejido adiposo"
    ]
  },
  {
    "id": "244",
    "question": "De las siguientes magnitudes, ¿Cuál es necesario tener en\nconsideración para estimar la dosis glandular promedio en\nmamografía (Dg)?:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "El kerma en aire a la superficie de la entrada.",
    "incorrect_answers": [
      "El tiempo de exposición",
      "El número de rotaciones del tubo (rpm)",
      "El espesor de la mama sin comprimir"
    ]
  },
  {
    "id": "245",
    "question": "La Dosis glandular promedio en Mamografía:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Se obtiene a partir del ESAK, multiplicándolo por un factor que depende\nde la calidad del haz",
    "incorrect_answers": [
      "Se obtiene como el kerma en aire a la entrada de la mama, multiplicado\npor el factor de retrodispersión",
      "Es la dosis absorbida en aire en la superficie de entrada de la mama con\nretrodispersión (DSE).",
      "Ha de diferir en menos de un 10% en la determinación para ambas mamas"
    ]
  },
  {
    "id": "246",
    "question": "En relación con los niveles de referencia de dosis (NRD):",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "La superación de los NRD implica la revisión de los procedimientos\ndiagnósticos o de los equipos empleados, si ocurre sistemáticamente",
    "incorrect_answers": [
      "La superación de los NRD implica la revisión de los procedimientos\ndiagnósticos o de los equipos empleados.",
      "Representan el límite para incluir la dosis en la Historia Clínica del\npaciente",
      "Estos sirven como referencia depara determinar el número de errores del\nequipo"
    ]
  },
  {
    "id": "247",
    "question": "¿Cuáles son los principales factores que influyen en la\ndeterminación de los niveles de referencia de dosis en rayos X",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "La calidad y energía de los rayos X utilizados en el procedimiento.",
    "incorrect_answers": [
      "La dosis absorbida por el paciente durante un procedimiento de rayos X.",
      "La distancia entre la fuente de radiación y el paciente.",
      "El tiempo de exposición a la radiación durante el procedimiento."
    ]
  },
  {
    "id": "248",
    "question": "¿Cuál es la relación entre el índice de exposición en una radiografía\ny la dosis a la entrada del paciente?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "El índice de exposición y la dosis a la entrada del paciente son\nindependientes y no tienen relación alguna.",
    "incorrect_answers": [
      "A medida que el índice de exposición aumenta, la dosis a la entrada del\npaciente también aumenta.",
      "A medida que el índice de exposición aumenta, la dosis a la entrada del\npaciente disminuye.",
      "El índice de exposición y la dosis a la entrada del paciente son términos\nequivalentes y se utilizan indistintamente en radiología."
    ]
  },
  {
    "id": "249",
    "question": "¿Cuál es el NEQ (Noise Equivalent Quanta) en radiología digital y\ncómo afecta la calidad de la imagen?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "El NEQ es una medida que indica la cantidad mínima de energía de rayos\nX necesaria para obtener una señal de imagen utilizable, y su aumento\nmejora la calidad de la imagen.",
    "incorrect_answers": [
      "El NEQ es la dosis máxima de radiación permitida en un estudio\nradiográfico, y su aumento mejora la calidad de la imagen.",
      "El NEQ es la cantidad de radiación ionizante emitida por el equipo de\nradiología digital, y su disminución reduce la calidad de la imagen.",
      "El NEQ es una medida de la velocidad de adquisición de imágenes en\nradiología digital, y su aumento acelera el proceso de diagnóstico."
    ]
  },
  {
    "id": "250",
    "question": "Después de una elución de tecnecio en un generador de molibdenotecnecio,\n¿cuál es el estado de la actividad remanente del molibdeno-\n98 en el generador?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "La actividad remanente del molibdeno-98 disminuye drásticamente\ndespués de la elución.",
    "incorrect_answers": [
      "La actividad remanente del molibdeno-98 se mantiene constante y no\ncambia.",
      "La actividad remanente del molibdeno-98 aumenta debido a la elución de\ntecnecio.",
      "La actividad remanente del molibdeno-98 permanece inalterada."
    ]
  },
  {
    "id": "251",
    "question": "¿Cuál de las siguientes parejas de “precursor-descendiente”, por sus\ncaracterísticas radiológicas se utiliza en un servicio de medicina\nnuclear para ser usado en un equipo de tomografía por emisión de\npositrones ?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Ge-68/Ga-68.",
    "incorrect_answers": [
      "Mo-99/Tc-99m.",
      "Sr-90/Y-90.",
      "Rb-81/Kr-81m."
    ]
  },
  {
    "id": "252",
    "question": "El Lutecio-176",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Se utiliza para la calibración de los TOF en los equipos PET",
    "incorrect_answers": [
      "Se obtiene por la desintegración del Lutecio-177",
      "Es un producto de deshecho de la desintegración del Lu-177 y se puede\ndesechar directamente",
      "Es un isótopo estable presente en las muestras de Lu-177"
    ]
  },
  {
    "id": "253",
    "question": "En la elección del radionúclido y radiofármaco para una exploración\nde diagnóstico en gammacámara es preciso:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Usar un isótopo con emisión gamma de baja energía",
    "incorrect_answers": [
      "Usar un isótopo emisor beta, para que la radiación no sobrepase la barrera\ndel paciente",
      "Usar un emisor Beta-Gamma",
      "Debe tener un periodo de semidesintegración del orden de minutos"
    ]
  },
  {
    "id": "254",
    "question": "La radioembolización hepática con microesferas de Y-90.",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Se administra por vía intraarterial hepática",
    "incorrect_answers": [
      "Se realiza por la ingestión del radiofármaco en una cápsula",
      "Es incompatible en pacientes con artrosis, al depositarse el Ytrio en las\narticulaciones del paciente",
      "Es preferible a la realizada con Holmio-166 por la emisión gamma de este\núltimo"
    ]
  },
  {
    "id": "255",
    "question": "Entre las características ideales de un isótopo para realizar pruebas\ndiagnósticas en PET se encuentran:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Emitir radiación gamma o positrones.",
    "incorrect_answers": [
      "Poseer un periodo de semidesintegración largo.",
      "Ser emisor β-.",
      "Ser emisor β+."
    ]
  },
  {
    "id": "256",
    "question": "El Sm-153 se utiliza en medicina nuclear",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "En terapia metabólica de lesiones óseas",
    "incorrect_answers": [
      "En estudios de perfusión cardiaca en gammacámaras",
      "En estudios de perfusión cardiaca en PET",
      "En el tratamiento de la sinoviortesis"
    ]
  },
  {
    "id": "257",
    "question": "El Rb-82 se utiliza en medicina nuclear",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "En estudios de perfusión cardiaca en PET",
    "incorrect_answers": [
      "En estudios de perfusión cardiaca en gammacámaras",
      "En terapia metabólica de lesiones óseas",
      "En el tratamiento de la sinoviortesis"
    ]
  },
  {
    "id": "258",
    "question": "El tratamiento metabólico con I-131 del carcinoma diferenciado de\ntiroides se basa en que los pacientes presentan una absorción de Iodo\nen el Tiroides",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "En torno al 60%",
    "incorrect_answers": [
      "En torno al 20%",
      "En torno al 40%",
      "Superior al 80%"
    ]
  },
  {
    "id": "259",
    "question": "¿Cuál es la diferencia clave entre un colimador LEHR (Low Energy\nHigh-Resolution) y uno LEGP (Low Energy General Purpose) en\nuna gammacámara?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "El colimador LEHR es más eficiente en la detección de fotones gamma de\nbaja energía, mientras que el LEGP es más versátil y adecuado para un\nrango más amplio de aplicaciones.",
    "incorrect_answers": [
      "La apertura del colimador LEHR es mayor que la del LEGP, lo que\npermite una mayor cantidad de fotones gamma para alcanzar el detector.",
      "El colimador LEGP tiene una resolución espacial mejorada en\ncomparación con el LEHR, lo que lo hace más adecuado para estudios de\nalta definición.",
      "El colimador LEGP es más adecuado para estudios de medicina nuclear\nde alta energía en comparación con el LEHR, que se usa principalmente\nen estudios de investigación de baja energía."
    ]
  },
  {
    "id": "260",
    "question": "¿Cuál de las siguientes afirmaciones es correcta sobre la tasa\nmáxima de recuento en una gammacámara?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "La tasa máxima de recuento en una gammacámara se ve afectada\nprincipalmente por la actividad del radiotrazador y el tamaño del\ndetector.",
    "incorrect_answers": [
      "La tasa máxima de recuento en una gammacámara es siempre la misma,\nindependientemente de la energía del radiotrazador utilizado.",
      "La tasa máxima de recuento en una gammacámara es inversamente\nproporcional a la energía del radiotrazador, siendo mayor para\nradiotrazadores de alta energía.",
      "La tasa máxima de recuento en una gammacámara es constante y no se ve\nafectada por ninguna variable."
    ]
  },
  {
    "id": "261",
    "question": "En el Protocolo Español de Control de Calidad de la\nInstrumentación en Medicina Nuclear (2020) se recomienda realizar\ncon periodicidad trimestral en los tomógrafos PET las siguientes\npruebas:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Uniformidad tomográfica, prueba de calidad de imagen rutinaria, y\ncalibración de la concentración de Actividad",
    "incorrect_answers": [
      "Resolución espacial y Resolución en energía",
      "Resolución temporal para PET con tiempo de vuelo (TOF)",
      "Resolución temporal para PET con tiempo de vuelo (TOF), Sensibilidad,\ny Estabilidad"
    ]
  },
  {
    "id": "262",
    "question": "El Activímetro se caracteriza por:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Trabajar en modo corriente",
    "incorrect_answers": [
      "Tener una estabilidad en torno al 10%",
      "Trabajar con detectores de centelleo",
      "Trabajar con semiconductores"
    ]
  },
  {
    "id": "263",
    "question": "La resolución espacial de una gammacámara",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "estima su capacidad para distinguir entre dos fuentes radiactivas pequeñas\ny cercanas",
    "incorrect_answers": [
      "Es independiente de las coordenadas del punto de interacción en el cristal.",
      "No se puede valorar analizando la anchura a mitad de altura (FWHM) de la\nfunción dispersión lineal del equipo",
      "Determina el tamaño de pixel del detector"
    ]
  },
  {
    "id": "264",
    "question": "El fenómeno de “pile-up” en una gammacámara se produce por:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Trabajar con una Actividad demasiado elevada",
    "incorrect_answers": [
      "No utilizar el colimador correcto",
      "El descenso en la tasa de detección.",
      "La saturación de todo el cristal de detección"
    ]
  },
  {
    "id": "265",
    "question": "Si en un equipo PET aumentamos el tiempo de la ventana de\ncoincidencia:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Habrá un aumento en las coincidencias aleatorias registradas",
    "incorrect_answers": [
      "No afectará a las coincidencias registradas",
      "Habrá un aumento en las coincidencias por dispersión registradas",
      "Habrá un aumento en las coincidencias aleatorias registradas"
    ]
  },
  {
    "id": "266",
    "question": "¿Qué representa la anchura de la ventana de coincidencia temporal\nen un escáner PET y cómo afecta a la adquisición de datos?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Representa el intervalo de tiempo en el cual se registran eventos\ncoincidentes de fotones gamma, y una ventana más ancha aumenta la\nsensibilidad a la detección de eventos.",
    "incorrect_answers": [
      "Representa el tamaño físico de la ventana de detección en el escáner PET y\nno afecta la adquisición de datos.",
      "Representa la profundidad del tejido que el escáner puede penetrar, y una\nventana más estrecha mejora la resolución espacial.",
      "Representa la cantidad de radiación emitida por el paciente, y una ventana\nmás ancha reduce la cantidad de radiación."
    ]
  },
  {
    "id": "267",
    "question": "¿Cuál es el objetivo principal de realizar pruebas de uniformidad\nplanar en medicina nuclear?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Evaluar la calidad de las imágenes en la gammagrafía de pacientes.",
    "incorrect_answers": [
      "Asegurar que los pacientes reciban la dosis adecuada de radiación.",
      "Verificar la calibración de los detectores de radiación en la gammacámara.",
      "Estimar la cantidad total de radiotrazador en una muestra biológica."
    ]
  },
  {
    "id": "268",
    "question": "De acuerdo con el Protocolo SEFM-SEMNIM-SEPR de Control de\nCalidad de la Instrumentación de Medicina Nuclear, la respuesta en\nActividad de un activímetro será al menos:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Anual.",
    "incorrect_answers": [
      "Diaria.",
      "Mensual.",
      "Trimestral."
    ]
  },
  {
    "id": "269",
    "question": "Si hay un mal alineamiento entre el centro de rotación del equipo y el\nempleado en la reconstrucción:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Aparecerán artefactos de anillo en la obtención de imágenes de SPECT\ncon un maniquí cilíndrico",
    "incorrect_answers": [
      "La imagen perderá nitidez por los bordes",
      "La imagen será más nítida por los bordes",
      "Empeorará el contraste de la imagen."
    ]
  },
  {
    "id": "270",
    "question": "¿Qué colimador es la mejor elección en las adquisiciones de SPECT\npara cuantificar actividad en pacientes neuroendocrinos según la\nguía MIRD/EANM?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Colimador de alta energía, como el colimador LEHR (Low Energy High-\nResolution), que es la mejor elección para cuantificar actividad en\npacientes neuroendocrinos según la guía MIRD/EANM debido a su mayor\nsensibilidad y capacidad para manejar energías más altas de radiación\ngamma.",
    "incorrect_answers": [
      "Colimador de baja energía, como el colimador LEGP (Low Energy\nGeneral Purpose), que es adecuado para estudios de energía gamma más\nbaja, pero puede no ser la mejor elección para pacientes neuroendocrinos.",
      "Colimador de haz paralelo, que se utiliza para estudios de alta resolución\nespacial pero no es necesariamente la mejor elección para cuantificar\nactividad en pacientes neuroendocrinos.",
      "Colimador de cono, que se utiliza para ajustar el tamaño del campo de\nvisión en la gammacámara y no está directamente relacionado con la\ncuantificación de actividad en pacientes neuroendocrinos."
    ]
  },
  {
    "id": "271",
    "question": "En la reconstrucción de imágenes PET, ¿qué correcciones se aplican\npara optimizar la imagen final?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Corrección de atenuación, que tiene en cuenta la absorción de fotones\ngamma por los tejidos en el cuerpo del paciente y es esencial para obtener\nimágenes cuantitativas precisas",
    "incorrect_answers": [
      "Corrección de dispersión, que compensa la dispersión de los fotones\ngamma dentro del cuerpo del paciente, mejorando la precisión de la\nimagen.",
      "Corrección de la velocidad del detector, que ajusta los datos según las\ndiferencias en la velocidad de adquisición de datos en diferentes partes del\ndetector.",
      "Corrección de la variación en la sensibilidad del detector, que compensa\nlas diferencias en la respuesta de los detectores de la gammacámara a lo\nlargo de su superficie."
    ]
  },
  {
    "id": "272",
    "question": "En Medicina Nuclear, el método de corrección más utilizado para las\ndegradaciones de la imagen debido a la dispersión es:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Corrección de triple ventana",
    "incorrect_answers": [
      "Corrección de atenuación.",
      "Corrección de deadtime.",
      "Corrección de resolución espacial."
    ]
  },
  {
    "id": "273",
    "question": "La diferencia fundamental en la reconstrucción de imagen PET con\nla reconstrucción SPECT en gammacámara es:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "La principal diferencia es que SPECT utiliza radiotrazadores que emiten\nfotones gamma únicos, mientras que PET utiliza radiotrazadores que\nemiten positrones y aprovecha el TOF para mejorar la precisión en la\nlocalización de la fuente de emisión y, por lo tanto, la resolución\nespacial.",
    "incorrect_answers": [
      "En PET, se utiliza una fuente de emisión positrónica (radiotrazadores\nemisores de positrones) que produce pares aniquilados de positrones y\nelectrones, lo que permite una mejor resolución espacial en comparación\ncon SPECT que utiliza fotones gamma únicos.",
      "En PET, la adquisición de datos se realiza en forma simultánea utilizando\ndetectores de aniquilación de positrones, mientras que en SPECT se\nadquieren datos de forma secuencial utilizando detectores de fotones\ngamma.",
      "En SPECT, se utiliza una única cámara gamma para adquirir datos desde\nmúltiples ángulos alrededor del paciente, mientras que en PET se utilizan\nvarios anillos de detectores para una adquisición de datos tridimensional."
    ]
  },
  {
    "id": "274",
    "question": "¿Cuál es la principal ventaja de la \"reconstrucción de máxima\nintensidad\" (MIR) en medicina nuclear?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Mejora la resolución espacial de las imágenes SPECT.",
    "incorrect_answers": [
      "Proporciona imágenes en tiempo real durante los procedimientos.",
      "Reduce la dosis de radiación administrada al paciente.",
      "Permite la adquisición de imágenes PET en áreas periféricas."
    ]
  },
  {
    "id": "275",
    "question": "¿Cuál es el propósito del \"corregistro\" en medicina nuclear?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Unir imágenes de diferentes tipos de modalidades.",
    "incorrect_answers": [
      "Generar imágenes en 3D de alta resolución.",
      "Corregir la exposición a la radiación en pacientes.",
      "Asegurar que las imágenes sean simétricas y proporcionales."
    ]
  },
  {
    "id": "276",
    "question": "¿Qué es la \"proyección máxima de intensidad\" (MIP) en la\npresentación de imágenes en medicina nuclear?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Una técnica que muestra los valores máximos de píxeles a lo largo de un\neje de visualización.",
    "incorrect_answers": [
      "Una técnica para reducir la intensidad de los fotones gamma en las\nimágenes.",
      "Un método para enfocar la atención en una sola región de interés en la\nimagen.",
      "Un proceso que aumenta la resolución temporal de las imágenes."
    ]
  },
  {
    "id": "277",
    "question": "¿Cómo se calcula el SUV en medicina nuclear?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "SUV = Actividad en la región de interés / Peso corporal del paciente.",
    "incorrect_answers": [
      "SUV = Actividad administrada / Tiempo de exposición.",
      "SUV = Masa del radiofármaco / Volumen del paciente.",
      "SUV = Actividad en la región de interés / Dosis de radiación administrada."
    ]
  },
  {
    "id": "278",
    "question": "La Tasa de Dosis absorbida por unidad de Actividad",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Se utiliza para el cálculo de Dosis en Dosimetría interna en Medicina\nNuclear",
    "incorrect_answers": [
      "No depende de los diferentes radionucleidos",
      "Se expresa habitualmente en unidades de v/(Bq s)",
      "Es fundamental en el cálculo de Dosis por emisión alfa"
    ]
  },
  {
    "id": "279",
    "question": "El Formalismo MIRD calcula la dosis absorbida en una región como:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Producto de Actividad integrada y valor S",
    "incorrect_answers": [
      "Cociente de fracción de absorción y Valor S",
      "Producto de Actividad y valor S",
      "Cociente de fracción de absorción integrada y Valor S"
    ]
  },
  {
    "id": "280",
    "question": "En el tratamiento metabólico con I-131 del cáncer diferenciado de\ntiroides los pacientes presentan una captación tiroidea:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Normalmente inferior al 5%",
    "incorrect_answers": [
      "Superior a los pacientes con hipertiroidismo",
      "Del orden del 40%",
      "Del orden del 20%"
    ]
  },
  {
    "id": "281",
    "question": "En la dosimetría de pacientes sometidos a exploraciones de medicina\nnuclear, ¿cuál de las siguientes afirmaciones sobre el “factor S” es\nFALSA?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Su dependencia temporal no puede despreciarse, tanto en diagnóstico\ncomo en terapia de tumores.",
    "incorrect_answers": [
      "Debido a las imprecisiones, ha dejado de utilizarse en la Metodología\nMIRD",
      "Es independiente del radionucleido interviniente",
      "Está tabulado, y depende del sexo del paciente, pero no de la edad"
    ]
  },
  {
    "id": "282",
    "question": "En tratamientos con radiofármacos, ¿cuál suele ser el órgano o tejido\nque limita la actividad administrada?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Médula Roja",
    "incorrect_answers": [
      "Gónadas.",
      "Riñones",
      "Hígado"
    ]
  },
  {
    "id": "283",
    "question": "Para dar de alta a un paciente ingresado para tratamiento de terapia\nmetabólica con I-131:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Es preciso tener en cuenta la actividad administrada, las medidas de la\ntasa de dosis, las circunstancias familiares y los límites de dosis\naplicables.",
    "incorrect_answers": [
      "Utilizaremos las tablas proporcionadas en la publicación ICRP 94.",
      "Utilizaremos la medida de tasa de dosis a 1 metro obtenida diariamente.",
      "La Actividad remanente en el paciente debe ser inferior a 1 mCi."
    ]
  },
  {
    "id": "284",
    "question": "¿Cuál de las siguientes características es propia de la terapia\nmetabólica?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Los radioisótopos utilizados han de ser de vida corta (no superior a 30\ndías)",
    "incorrect_answers": [
      "Los radiofármacos están marcados con radioisótopos emisores gamma de\nalta energía",
      "Las dosis administradas son similares a las utilizadas en diagnóstico.",
      "Es necesario el ingreso hospitalario del paciente, independientemente de la\ndosis administrada."
    ]
  },
  {
    "id": "285",
    "question": "En los procedimientos de dosimetría interna a pacientes a los que se\nadministra radiofármacos con fines diagnósticos:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Interesa conocer las dosis para cuantificar riesgo de efectos estocásticos.",
    "incorrect_answers": [
      "Interesa conocer las dosis cuando se administra una Actividad superior a\n10 μCi",
      "No precisan medidas específicas de radioprotección.",
      "Pueden recibir Dosis tan altas como en terapia."
    ]
  },
  {
    "id": "286",
    "question": "En un tratamiento de radioembolización hepática con Holmio-66 se\npretende administrar al paciente 5 μg de microesferas. Si la\nintervención se postpone 1 día utilizando el mismo radiofármaco.\n¿Qué cantidad sería necesaria administrarle para mantener la dosis\nde prescripción en la nueva fecha?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "9.29 μg.",
    "incorrect_answers": [
      "13,94 μg.",
      "6,49 μg.",
      "9,70 μg."
    ]
  },
  {
    "id": "287",
    "question": "La vida media efectiva del I-131 en un tratamiento de\nhipertiroidismo es de:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "7 a 10 días.",
    "incorrect_answers": [
      "Alrededor de 15 días.",
      "3 a 6 días.",
      "menos de 2 días."
    ]
  },
  {
    "id": "288",
    "question": "Para determinar la resolución temporal de una gammacámara\nmedimos el número de cuentas de una fuente de Tc-99m. El\nresultado es de 3052150 cps para la tasa de cuentas incidentes para\npara una pérdida del 20% en las cuentas observadas. ¿Cuál es la\nresolución temporal del sistema?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "6 μs.",
    "incorrect_answers": [
      "3 μs.",
      "2 μs.",
      "15 μs."
    ]
  },
  {
    "id": "289",
    "question": "Cuando un objeto o estructura en la región de interés (ROI) que se\nestá estudiando es más pequeño que la resolución espacial intrínseca\nde la gammacámara, ¿Qué efecto se produce?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "La aparente reducción de la concentración de actividad en una región de\ninterés",
    "incorrect_answers": [
      "Un artefacto de anillos concéntricos",
      "Una degradación de la imagen, perdiendo nitidez en los bordes",
      "Un aumento en el brillo de la zona estudiada"
    ]
  },
  {
    "id": "290",
    "question": "Si el centro de rotación de un SPECT-CT es inestable, ¿Qué efecto\nobservamos en las imágenes obtenidas con el equipo?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Presencia de artefactos circulares, o puntos centrales",
    "incorrect_answers": [
      "Borrosidad cinética de las imágenes",
      "Resolución espacial fuera de tolerancias.",
      "Error de adquisición, que no permite continuar el estudio."
    ]
  },
  {
    "id": "291",
    "question": "La calidad de haz RQT4 es utilizada normalmente para estudios de",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Abdomen y partes blandas",
    "incorrect_answers": [
      "Cráneo",
      "Tórax",
      "Miembros superiores (manos)"
    ]
  },
  {
    "id": "292",
    "question": "Las calidades RQR caracterizan a los haces de Rayos X",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Sin filtración añadida",
    "incorrect_answers": [
      "Con filtración añadida de Tungsteno.",
      "Para equipos con ánodo de Molibdeno",
      "Con filtración añadida de Cobre"
    ]
  },
  {
    "id": "293",
    "question": "En cuanto a la MTF (función de transferencia de modulación),\npodemos decir que:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Informa sobre la Resolución del sistema de imagen, en el dominio de\nfrecuencias",
    "incorrect_answers": [
      "Cuanto mayor sea la MTF en una determinada frecuencia, peor será la\ncapacidad del sistema para reproducir el contraste en esa frecuencia.",
      "Si la MTF es alta para una determinada frecuencia, el brillo será más\nintenso en esa frecuencia",
      "Es preciso determinar el valor límite para cada sistema, a partir del cual se\npierde la nitidez en la visualización de la imagen"
    ]
  },
  {
    "id": "294",
    "question": "La Norma ISO 4037-1:2019 describe:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "La caracterización de las calidades de espectro de rayos X utilizadas en\nradiografía",
    "incorrect_answers": [
      "La determinación de las calidades de los haces de rayos X utilizados en\nradioterapia.",
      "Aborda los procedimientos de medición de la exposición a la radiación de\nrayos X en radiodiagnóstico médico",
      "Trata sobre la calibración de equipos de dosimetría utilizados en\nradioterapia."
    ]
  },
  {
    "id": "295",
    "question": "¿Cuál es el parámetro que más influye en la percepción de\ndiferencias entre las imágenes de un estudio reconstruido con técnica\nde retroproyección filtrada, y con técnica de reconstrucción\niterativa?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "El Espectro de Potencia del Ruido (NPS), y el nivel de ruido",
    "incorrect_answers": [
      "La velocidad de avance de la mesa",
      "El MTF",
      "Los mAs empleados"
    ]
  },
  {
    "id": "296",
    "question": "En una radiografía fuera de bucky se observa una imagen nítida en\nla zona central, pero progresivamente más tenue hacia ambos lados\nde la imagen. La causa más probable de este problema es debido a:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Incorrecta distancia foco – parrilla antidifusora.",
    "incorrect_answers": [
      "mAs demasiado bajos.",
      "Mala elección del kVp.",
      "Disparo demasiado corto"
    ]
  },
  {
    "id": "297",
    "question": "¿Cuál de las siguientes métricas se utiliza comúnmente para evaluar\nla calidad de la fusión de imágenes médicas?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Índice estructural.",
    "incorrect_answers": [
      "Tiempo de adquisición.",
      "Tamaño de archivo.",
      "Cantidad de RAM utilizada."
    ]
  },
  {
    "id": "298",
    "question": "En una transformación geométrica afín, en el Ámbito del Registro y\nFusión de imágenes, ¿Qué parámetros de la matriz de\ntransformación definen la dimensionalidad de la misma?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Traslación, rotación, escalado y sesgo",
    "incorrect_answers": [
      "Traslación y rotación",
      "Traslación, rotación y sesgo",
      "Traslación, rotación y escalado"
    ]
  },
  {
    "id": "299",
    "question": "Respecto al Registro Deformable entre imágenes:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Permite cambios no lineales en la forma de las estructuras en las imágenes",
    "incorrect_answers": [
      "Da como resultado un campo escalar de deformación que transforma la\nimagen móvil en la imagen fija",
      "Incluye proyecciones 2D a 3D y transformaciones de perspectiva para\nmapear imágenes bidimensionales en el espacio 3D",
      "No puede utilizarse entre imagen de tomografía computarizada e imagen\nde resonancia magnética"
    ]
  },
  {
    "id": "300",
    "question": "¿Qué técnica de fusión de imágenes médicas se basa en la\ncombinación de información de alta frecuencia (detalles finos) de\nuna imagen con información de baja frecuencia (estructuras\ngenerales) de otra imagen?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Fusión espacial.",
    "incorrect_answers": [
      "Fusión de texturas.",
      "Fusión espectral.",
      "Fusión de contraste."
    ]
  },
  {
    "id": "301",
    "question": "¿Qué es la transformada Wavelet en el contexto de la fusión de\nimágenes médicas?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Una descomposición que analiza detalles de diferentes frecuencias en una\nimagen.",
    "incorrect_answers": [
      "Un método para fusionar imágenes basado en histogramas.",
      "Una técnica para alinear imágenes utilizando puntos de referencia.",
      "Una herramienta para cambiar la resolución de una imagen."
    ]
  },
  {
    "id": "302",
    "question": "¿Cuál es uno de los desafíos comunes en la fusión de imágenes\nmédicas?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Co-registración precisa de las imágenes.",
    "incorrect_answers": [
      "Homogeneidad perfecta de las imágenes.",
      "Rechazo de cualquier distorsión en las imágenes. C) Co-registración\nprecisa de las imágenes. D) Uso exclusivo de una modalidad de imagen.",
      "Uso exclusivo de una modalidad de imagen."
    ]
  },
  {
    "id": "303",
    "question": "¿Cuál de las siguientes afirmaciones es cierta acerca de la fusión de\nimágenes médicas basada en transformación de dominio?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Convierte imágenes en diferentes dominios de frecuencia.",
    "incorrect_answers": [
      "Transforma las imágenes en el dominio del tiempo.",
      "Aplica transformaciones geométricas a las imágenes.",
      "Fusiona imágenes mediante técnicas de histograma."
    ]
  },
  {
    "id": "304",
    "question": "¿Cuál es uno de los principales beneficios de la fusión de imágenes\nmédicas?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Mejora en la precisión diagnóstica.",
    "incorrect_answers": [
      "Reducción del tiempo de adquisición.",
      "Aumento de la dosis de radiación.",
      "Mayor exposición a campos magnéticos."
    ]
  },
  {
    "id": "305",
    "question": "En el contexto de DICOM RT, ¿qué es la \"fusión de estructuras\"?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "La combinación de contornos de estructuras definidas en diferentes\nimágenes en un conjunto común de coordenadas.",
    "incorrect_answers": [
      "La fusión de imágenes de diferentes pacientes para mejorar la precisión del\ntratamiento.",
      "La combinación de imágenes de diferentes modalidades en una sola\nestructura.",
      "La fusión de dosis de radiación administradas en diferentes sesiones de\ntratamiento."
    ]
  },
  {
    "id": "306",
    "question": "En el ámbito del registro y fusión de imágenes médicas, la\ntransformación afín",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Incluyen las transformaciones rígidas, y pueden incluir sesgos y escalados\nanisotrópicos",
    "incorrect_answers": [
      "Conservan la forma y el tamaño de las estructuras de imagen",
      "Permiten cambios no lineales en la forma de las estructuras en las\nimágenes",
      "Utilizan puntos de referencia o marcadores específicos en las imágenes\npara calcular la transformación necesaria para alinear los puntos de\nreferencia en las imágenes origen y destino"
    ]
  },
  {
    "id": "307",
    "question": "El sistema de clasificación TNM describe dos clasificaciones\nprincipales, clínica (cTNM) y patológica (pTNM). La diferencia\nbásica ente ambas es que:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "La clínica se basa en la evaluación de la extensión del cáncer realizada\nantes del tratamiento definitivo, mientras que la patológica se basa en la\nevaluación de la extensión del cáncer utilizando información obtenida\ndespués de la cirugía o el tratamiento definitivo",
    "incorrect_answers": [
      "En la clínica los patólogos evalúan las muestras de tejido extirpadas\ndurante la cirugía o el procedimiento, mientras que en la patológica se\nutiliza la información disponible antes de la cirugía o el tratamiento\ninicial",
      "La clínica proporciona una imagen más precisa y definitiva de la extensión\ndel cáncer, mientras que la patológica proporciona una estimación de la\nextensión del cáncer en función de los hallazgos pretratamiento.",
      "En la clínica se pretende determinar la extensión real del cáncer, la\ninvasión en estructuras vecinas y otros detalles microscópicos, y la\npatológica solo incluye datos de imagen y exploración clínica"
    ]
  },
  {
    "id": "308",
    "question": "En un paciente con un cáncer de laringe, el diagnóstico indica que\nestá confinado en la laringe afectando a las dos cuerdas vocales, no\npresenta afectación ganglionar pero sí metástasis a distancia.\nSegún la clasificación TNM se trata de:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "T4aN0M1",
    "incorrect_answers": [
      "T2N1M0.",
      "T2N0M1.",
      "T3N1M1."
    ]
  },
  {
    "id": "309",
    "question": "En radioterapia, ¿cuál de los siguientes tipos histopatológicos de\ncáncer se considera más radiorresistente debido a su capacidad para\nreparar el daño del ADN con eficacia?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Carcinoma de células pequeñas de pulmón.",
    "incorrect_answers": [
      "Melanoma maligno.",
      "Carcinoma de células escamosas.",
      "Adenocarcinoma."
    ]
  },
  {
    "id": "310",
    "question": "Según la clasificación TNM de la extensión tumoral en la anatomía\ndel paciente, un caso de cáncer de pulmón no microcítico, de tamaño\ninferior a 1 cm, que no invada la pleura, no afecte a las ramas\nprincipales de los bronquios ni a las cadenas ganglionares, ni\npresente metástasis a distancia, se clasifica como:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "T1aN0M0",
    "incorrect_answers": [
      "TisN0M0",
      "T2bN0M0",
      "T1aN1M0"
    ]
  },
  {
    "id": "311",
    "question": "¿Cuál de los siguientes tipos histopatológicos de tumores es conocido\npor su capacidad de invadir tejidos circundantes y propagarse a\ntravés del sistema linfático?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Carcinoma de células escamosas.",
    "incorrect_answers": [
      "Sarcoma de Ewing.",
      "Linfoma no Hodgkin.",
      "Carcinoma de células de Merkel."
    ]
  },
  {
    "id": "312",
    "question": "¿Cuál de los siguientes tipos histopatológicos de tumores es conocido\npor su rápida división celular y su alta respuesta a la radioterapia y\nla quimioterapia?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Linfoma de Hodgkin.",
    "incorrect_answers": [
      "Glioblastoma.",
      "Osteosarcoma.",
      "Carcinoma de células escamosas."
    ]
  },
  {
    "id": "313",
    "question": "Un estudio histológico de un tejido se obtiene a partir de:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "cortes delgados del mismo extraídos durante la biopsia",
    "incorrect_answers": [
      "el líquido cefalorraquídeo del paciente",
      "el fluido que se extrae durante la biopsia",
      "el líquido peritoneal"
    ]
  },
  {
    "id": "314",
    "question": "En radioterapia, ¿qué es el \"efecto abscopal\"?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Un fenómeno raro en el que la radioterapia localizada en un tumor también\nprovoca una respuesta en tumores distantes no irradiados.",
    "incorrect_answers": [
      "Un término que describe el deterioro de los tejidos adyacentes durante el\ntratamiento con radioterapia.",
      "La tendencia de las células cancerosas a ser más sensibles a la radiación\ndespués de la cirugía.",
      "La disminución de la respuesta inmunológica del cuerpo después de la\nradioterapia."
    ]
  },
  {
    "id": "315",
    "question": "En radioterapia, ¿qué es el \"efecto letal doble\"?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "La combinación de daño indirecto y directo al ADN de las células por la\nradiación, resultando en su muerte.",
    "incorrect_answers": [
      "El aumento de la supervivencia de las células cancerosas después del\ntratamiento de radioterapia.",
      "Un término que describe la respuesta de las células normales al daño por\nradiación.",
      "La tendencia de las células cancerosas a duplicarse antes de morir debido a\nla radiación."
    ]
  },
  {
    "id": "316",
    "question": "¿En qué se diferencia la radioterapia adyuvante de la radioterapia\nneoadyuvante en el contexto del tratamiento del cáncer?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "La radioterapia adyuvante se administra después de la cirugía para reducir\nla probabilidad de recurrencia, mientras que la radioterapia neoadyuvante\nse administra antes de la cirugía para reducir el tamaño del tumor.",
    "incorrect_answers": [
      "Ambos términos se utilizan indistintamente y tienen el mismo significado.",
      "La radioterapia adyuvante se administra antes de la cirugía, mientras que la\nradioterapia neoadyuvante se administra después de la cirugía.",
      "La radioterapia adyuvante se administra después de la cirugía, mientras\nque la radioterapia neoadyuvante se administra durante la cirugía."
    ]
  },
  {
    "id": "317",
    "question": "En el Tratamiento del Cáncer de próstata con radioterapia externa,\nen el esquema clásico, en que se administra 46 Gy a un ritmo de 2\nGy/sesión, es preciso preservar la uretra, por un posible tratamiento\nposterior con Braquiterapia. Según la mayoría de los documentos\nde referencia actuales, ¿Cuál es el límite de Dosis para la uretra?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "D10% < 30 Gy",
    "incorrect_answers": [
      "D10% < 20 Gy",
      "D30% < 20 Gy",
      "D30% < 30 Gy"
    ]
  },
  {
    "id": "318",
    "question": "En los tratamientos de irradiación superficial corporal total se\nemplea una lámina de metacrilato con objeto de:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Mejorar la uniformidad de la dosis, especialmente en las zonas de\nincidencia oblicua",
    "incorrect_answers": [
      "Disminuir la dosis en superficie, la dosis en superficie es menor.",
      "Aumentar el \"Buildup\" en la piel",
      "Eliminar la radiación de frenado"
    ]
  },
  {
    "id": "319",
    "question": "En Braquiterapia de Cérvix los objetivos de dosis propuestos por\nEMBRACE II implican que:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Además de vejiga y recto deben considerarse los límites de sigma,\nintestino y punto recto-vaginal.",
    "incorrect_answers": [
      "El límite para vejiga es más se iguala con el de recto",
      "La Dosis en Cérvix no debe superar los 50 Gy EQ2",
      "El tratamiento con Braquiterapia no debe impartir una Dosis superior a 20\nGy EQ2"
    ]
  },
  {
    "id": "320",
    "question": "En braquiterapia permanente de próstata cuando se utilizan fuentes\nde Paladio-103, debido a su corto periodo de semidesintegración, se\nemplean fuentes con una Tasa de Dosis inicial de alrededor de:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "15 cGy/h",
    "incorrect_answers": [
      "5 cGy/h",
      "25 cGy/h",
      "50 cGy/h"
    ]
  },
  {
    "id": "321",
    "question": "En la irradiación corporal total se suele situar una pantalla delante\ndel paciente con objeto de:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Asegurar una dosis absorbida suficiente en la superficie del paciente.",
    "incorrect_answers": [
      "Aumentar la Tasa de Dosis absorbida",
      "Disminuir la tasa de dosis absorbida.",
      "Disminuir la Dosis en la superficie del paciente"
    ]
  },
  {
    "id": "322",
    "question": "Los esquemas hipofraccionados de administración de la dosis en el\nCáncer de mama, \"Fast Forward\":",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Ofrecen aparentemente los mismos beneficios que el cronograma de 15\ntratamientos durante tres semanas para tratar el cáncer de mama en\nestadio temprano",
    "incorrect_answers": [
      "Imparten 1 fracción semanal a una Dosis equivalente a la del tratamiento\nconvencional de esa semana.",
      "Se utilizan exclusivamente en la Mama derecha por la dosis que recibiría\nel corazón en el caso del tratamiento de la Mama izquierda.",
      "Son el tratamiento de elección para el tratamiento del Carcinoma de\nMama inflamatorio."
    ]
  },
  {
    "id": "323",
    "question": "¿Qué tratamiento es más comúnmente utilizado para el cáncer de\npróstata en etapas iniciales con riesgo bajo o intermedio?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Cirugía de próstata.",
    "incorrect_answers": [
      "Radioterapia externa.",
      "Quimioterapia.",
      "Terapia hormonal."
    ]
  },
  {
    "id": "324",
    "question": "¿Cuál es un enfoque común de tratamiento radioterápico para el\ncáncer de próstata localizado de bajo riesgo?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Braquiterapia de alta tasa de dosis.",
    "incorrect_answers": [
      "Radioterapia externa.",
      "Radioterapia estereotáctica corporal (SBRT).",
      "Radioterapia con electrones."
    ]
  },
  {
    "id": "325",
    "question": "¿Qué enfoque de tratamiento radioterápico es común en el cáncer de\nmama después de la cirugía conservadora de la mama?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Radioterapia parcial acelerada.",
    "incorrect_answers": [
      "Radioterapia de rescate.",
      "Radioterapia de intensidad modulada (IMRT).",
      "Radioterapia de fraccionamiento convencional."
    ]
  },
  {
    "id": "326",
    "question": "¿Cuál es el enfoque radioterápico principal para el tratamiento del\nglioblastoma multiforme, un cáncer cerebral agresivo?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Radioterapia de fraccionamiento convencional.",
    "incorrect_answers": [
      "Radioterapia de intensidad modulada (IMRT).",
      "Radioterapia estereotáctica corporal (SBRT).",
      "Radioterapia concurrente con quimioterapia."
    ]
  },
  {
    "id": "327",
    "question": "Los efectos deterministas provocados por radiaciones ionizantes se\ncaracterizan porque:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Su gravedad depende de la dosis.",
    "incorrect_answers": [
      "Su probabilidad depende la dosis",
      "No tienen umbral de dosis.",
      "Sólo se consideran en Medicina Nuclear, con el uso de isótopos de vida\nlarga"
    ]
  },
  {
    "id": "328",
    "question": "Según la publicación 84 de la ICRP, si a dosis absorbida por el\nembrión/feto es superior a 10 mGy, el riesgo relativo de incidencia de\nleucemia sobre la incidencia normal:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Puede llegar a ser del 40%",
    "incorrect_answers": [
      "Puede llegar a ser del 60%",
      "Es nulo",
      "Aparece a partir de la 32 semana de embarazo"
    ]
  },
  {
    "id": "329",
    "question": "El efecto determinista que la irradiación tiene en los tejidos:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Depende del esquema de fraccionamiento",
    "incorrect_answers": [
      "Es independiente del tipo de tejido",
      "Depende de la Dosis total administrada, pero no del esquema de\nfraccionamiento",
      "Es independiente del esquema de fraccionamiento, pero no del tipo de\ntejido."
    ]
  },
  {
    "id": "330",
    "question": "El efecto radiosensibilizante del oxígeno en la célula se debe (entre\notros) a:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "La eliminación de peróxidos tóxicos.",
    "incorrect_answers": [
      "La creación de enlaces dobles en las bases de adenosina",
      "La mayor hipoxia del medio.",
      "La creación de radicales sulfhidrilos"
    ]
  },
  {
    "id": "331",
    "question": "El efecto de la radiación en una célula será más importante",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Cuanto mayor sea el núcleo con respecto al citoplasma.",
    "incorrect_answers": [
      "Cuanto menor sea el núcleo con respecto al citoplasma.",
      "En células anucleares.",
      "Cuanto menor sea la temperatura durante la interacción."
    ]
  },
  {
    "id": "332",
    "question": "La radiación no afecta por igual a todas las células. De las siguientes\ncélulas, ¿Cuál es más radiosensible?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Linfocitos.",
    "incorrect_answers": [
      "Espermatocitos.",
      "Células musculares.",
      "Fibroblastos."
    ]
  },
  {
    "id": "333",
    "question": "Los efectos no estocásticos:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Se relacionan con la letalidad celular.",
    "incorrect_answers": [
      "No tienen umbral de dosis para su aparición.",
      "Tienen como principal consecuencia la aparición de las mutaciones\ncromosómicas.",
      "Afectan sólo a los ribosomas de la célula."
    ]
  },
  {
    "id": "334",
    "question": "Un valor de detrimento para cáncer mortal de 3 x 10-3 Sv-1 significa\nque:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Tres de cada 1000 personas que reciben un Sv tienen la probabilidad de\ndesarrollar un cáncer mortal.",
    "incorrect_answers": [
      "Tres mil personas de la población expuesta a un Sv desarrollarán un\ncáncer mortal.",
      "Será necesario recibir un Sv para que 3 personas desarrollen un cáncer",
      "3 personas de cada mil sufrirán cáncer a lo largo de su vida"
    ]
  },
  {
    "id": "335",
    "question": "La radiosensibilidad celular en general es:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Dependiente de la fase del ciclo celular.",
    "incorrect_answers": [
      "Dependiente del número de orgánulo dentro de la célula",
      "Independiente del grado de diferenciación celular.",
      "Proporcional al tamaño del ADN."
    ]
  },
  {
    "id": "336",
    "question": "¿Qué población celular de las citadas es más radiorresistente?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Población altamente diferenciada.",
    "incorrect_answers": [
      "Población con capacidad de automantenimiento.",
      "Población con bajo grado de diferenciación.",
      "Población con alta capacidad de división."
    ]
  },
  {
    "id": "337",
    "question": "¿Cuál de los siguientes síndromes se produce con dosis más bajas de\nradiación?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Síndrome de la médula ósea.",
    "incorrect_answers": [
      "Síndrome gastrointestinal.",
      "Síndrome del sistema nervioso central.",
      "El que afecta al tejido muscular."
    ]
  },
  {
    "id": "338",
    "question": "¿Cuándo se considera que una célula ha perdido su integridad\nreproductiva?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Cuando ya no es capaz de dividirse.",
    "incorrect_answers": [
      "Cuando no puede emigrar a otro tejido.",
      "Cuando tiene alterada la membrana citoplasmática.",
      "Cuando ha perdido su capacidad funcional."
    ]
  },
  {
    "id": "339",
    "question": "De las siguientes moléculas que pueden ser dañadas como\nconsecuencia de la exposición a radiación ¿Cuál es la que tiene\nmayores consecuencias biológicas?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "El ADN (ácido desoxirribonucleico).",
    "incorrect_answers": [
      "Los ácidos grasos.",
      "Las vitaminas.",
      "Las proteínas."
    ]
  },
  {
    "id": "340",
    "question": "La radiosensibilidad celular en general es:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Dependiente del grado de diferenciación celular.",
    "incorrect_answers": [
      "Dependiente del tamaño de la célula",
      "Proporcional al diámetro del núcleo.",
      "Independiente de la fase del ciclo celular."
    ]
  },
  {
    "id": "341",
    "question": "Los efectos estocásticos se relacionan con:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Las mutaciones en el material genético.",
    "incorrect_answers": [
      "Las alteraciones del citoplasma de la célula.",
      "La letalidad celular.",
      "La esterilidad."
    ]
  },
  {
    "id": "342",
    "question": "Los efectos deterministas se relacionan con:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "La letalidad celular.",
    "incorrect_answers": [
      "La aparición de cáncer.",
      "Las mutaciones cromosómicas.",
      "El desarrollo de células tumorales."
    ]
  },
  {
    "id": "343",
    "question": "Los efectos estocásticos hereditarios se caracterizan porque:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Aparecen en la descendencia del individuo irradiado.",
    "incorrect_answers": [
      "Aparecen en el individuo que ha sufrido la irradiación.",
      "Se producen tras exposición a dosis altas de radiación.",
      "Son consecuencia de la muerte de un número elevado de células."
    ]
  },
  {
    "id": "344",
    "question": "¿Cuál de los siguientes síndromes se produce con dosis más bajas de\nradiación?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Síndrome de la médula ósea.",
    "incorrect_answers": [
      "Síndrome gastrointestinal.",
      "Síndrome del sistema nervioso central.",
      "El que afecta al tejido muscular."
    ]
  },
  {
    "id": "345",
    "question": "¿En qué periodo del desarrollo es el embrión más susceptible para\nque se induzcan anomalías congénitas por efecto de las\nradiaciones?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Durante la fase de organogénesis.",
    "incorrect_answers": [
      "Antes de la implantación del huevo en la mucosa del útero.",
      "Inmediatamente antes del parto.",
      "Cuando el feto está desarrollado."
    ]
  },
  {
    "id": "346",
    "question": "La quimioterapia neoadyuvante es lo que se aplica:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Como primer tratamiento",
    "incorrect_answers": [
      "Después de radioterapia\nC Junto con radioterapia",
      "Después de la cirugía"
    ]
  },
  {
    "id": "347",
    "question": "En un tratamiento de RC la dosis se da en:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Sesión única.",
    "incorrect_answers": [
      "Fraccionada en 3 - 5 sesiones.",
      "Hipofraccionada.",
      "Con intensidad modulada (IMRT)."
    ]
  },
  {
    "id": "348",
    "question": "En los tratamientos de braquiterapia ginecológica, según el ICRU 38,\nse considera alta tasa de dosis (HDR) a aquellos donde la tasa de\ndosis absorbida en el punto de prescripción sea:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Mayor de 12 Gy por hora.",
    "incorrect_answers": [
      "Entre 0.4 y 2 Gy por hora.",
      "Mayor de 0.2 Gy por hora.",
      "Mayor de 2 Gy por hora."
    ]
  },
  {
    "id": "349",
    "question": "¿Cuál es el principal objetivo de la teragnosis?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Combinar el diagnóstico y tratamiento en un mismo procedimiento",
    "incorrect_answers": [
      "Detectar enfermedades utilizando técnicas de medicina nuclear",
      "Tratar enfermedades utilizando técnicas de medicina nuclear",
      "Utilizar marcadores para visualizar tejidos anormales"
    ]
  },
  {
    "id": "350",
    "question": "La radioterapia superficial con Rx, es:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Radioterapia externa",
    "incorrect_answers": [
      "Terapia metabólica",
      "Braquiterapia de baja tasa de dosis",
      "Braquiterapia de alta tasa de dosis"
    ]
  },
  {
    "id": "351",
    "question": "¿Cuál es el objetivo principal de la radioterapia en el tratamiento\ndel cáncer?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Control local del tumor.",
    "incorrect_answers": [
      "Prevenir la formación de tumores.",
      "Eliminar completamente el tumor y la enfermedad a distancia (metástasis)",
      "Aumentar la resistencia del cuerpo a la enfermedad."
    ]
  },
  {
    "id": "352",
    "question": "¿Qué tipo de radioterapia se administra directamente durante una\ncirugía?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Radioterapia intraoperatoria (IORT)",
    "incorrect_answers": [
      "Braquiterapia de superficie",
      "Radioterapia conformada tridimensional (3D-CRT)",
      "Radioterapia estereotáctica (SRS)"
    ]
  },
  {
    "id": "353",
    "question": "¿Cuál de las siguientes terapias con radiación utiliza imágenes en\ntiempo real para guiar el tratamiento?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Radioterapia guiada por imagen (IGRT).",
    "incorrect_answers": [
      "Protonterapia.",
      "Braquiterapia de alta tasa de dosis (HDR).",
      "Radioterapia de captura de neutrones por boro (BNCT)."
    ]
  },
  {
    "id": "354",
    "question": "¿Qué técnica de radioterapia utiliza fuentes radiactivas permanentes\nimplantadas en el tumor?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Braquiterapia de baja tasa de dosis (LDR).",
    "incorrect_answers": [
      "Radioterapia de captura de neutrones por boro (BNCT).",
      "Radioterapia de intensidad modulada (IMRT).",
      "Radioterapia guiada por imagen (IGRT)."
    ]
  },
  {
    "id": "355",
    "question": "¿Qué calidad de radiación se toma como referencia para calcular el\nefecto biológico relativo (EBR)?:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Rayos X de 250 Kv.",
    "incorrect_answers": [
      "Radiación gamma del Cobalto 60.",
      "Radiación gamma del Cesio 137.",
      "Fotones de 6 MV."
    ]
  },
  {
    "id": "356",
    "question": "Cuando irradiamos con rayos X de megavoltaje tejido óseo biológico,\nla dosis de radiación recibida por la médula ósea es:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Mayor que la del hueso que la rodea.",
    "incorrect_answers": [
      "Inferior que la del hueso que la rodea.",
      "Igual que la del hueso que la rodea.",
      "Debida fundamentalmente a los fotones dispersados por el hueso."
    ]
  },
  {
    "id": "357",
    "question": "En la planificación de un tratamiento de RC de un neurinoma del\nacústico, ¿a qué órganos de riesgo (OAR) asignaría una mayor\nrestricción de dosis?:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "El tronco cerebral, las vías ópticas y la cóclea del lado afecto.",
    "incorrect_answers": [
      "El tronco cerebral.",
      "El tronco cerebral y las vías ópticas.",
      "Todo el tejido cerebral"
    ]
  },
  {
    "id": "358",
    "question": "Las recomendaciones de QUANTEC para los tratamientos de\nRadiocirugía craneal proponen un valor de restricción de dosis al\nresto de cerebro sano de:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "10 cm3/12 Gy.",
    "incorrect_answers": [
      "10 Gy/10 cm3.",
      "12 cm3/12 Gy.",
      "10 Gy/12 cm3."
    ]
  },
  {
    "id": "359",
    "question": "Un tratamiento de radioterapia se ha planificado con RX de 6 MV\npara administrar 60 Gy al PTV (volumen tumoral) con un\nfraccionamiento de 3.0 Gy por sesión. Un tejido sano próximo\nrecibe el 50% de la dosis total prescrita al PTV. En esta situación,\nla dosis efectiva biológica (BED, Biological Effective Dose) del tejido\nsano, cuyo cociente alfa/beta es de 3, es, según el modelo cuadrático\nlineal:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "45 Gy3.",
    "incorrect_answers": [
      "60 Gy3.",
      "75 Gy3.",
      "90 Gy3."
    ]
  },
  {
    "id": "360",
    "question": "Según el modelo lineal-cuadrático, modelo L-Q, los efectos tardíos o\ncrónicos sobre los tejidos sanos suelen tener:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Un valor del cociente alfa/beta bajo, del orden o menores de 3 Gy.",
    "incorrect_answers": [
      "Un valor del cociente alfa/beta alto, del orden de 10 Gy.",
      "Un valor del cociente alfa/beta alto, del orden de 100 Gy.",
      "Un valor del cociente alfa/beta bajo, del orden o menores de 0.03 Gy."
    ]
  },
  {
    "id": "361",
    "question": "De acuerdo con el informe ICRU62, ¿cuál de los siguientes órganos\ncorresponde a su organización tisular correcta según el modelo serieparalelo?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Corazón, organización tisular serie-paralelo.",
    "incorrect_answers": [
      "Médula, organización tisular paralelo-serie.",
      "Pulmón, organización tisular serie.",
      "Riñón, organización tisular paralelo."
    ]
  },
  {
    "id": "362",
    "question": "Para tener en cuenta la falta de uniformidad en la distribución de\ndosis en órganos de riesgo en un tratamiento de radioterapia, se\nemplea:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "La Dosis Uniforme Equivalente generalizada (gEUD).",
    "incorrect_answers": [
      "La Dosis Uniforme Equivalente (EUD).",
      "La Dosis Uniforme Equivalente Normalizada (nEUD).",
      "La Dosis Uniforme Equivalente media (mEUD)."
    ]
  },
  {
    "id": "363",
    "question": "El concepto de dosis uniforme equivalente, EUD, es una métrica\nsencilla que ofrece información sobre la distribución no homogénea\nde dosis en el PTV. Se define como la dosis uniforme, que impartida\nen el mismo número de sesiones que las distribuciones de dosis no\nhomogéneas, aporta el mismo efecto radiobiológico. Para extender\neste concepto a tejidos normales se definió el EUD generalizado,\ngEUD. ¿Qué otro parámetro es propuesto por el TG-166 en\nsustitución del gEUD?:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "AEUD: adapted EUD.",
    "incorrect_answers": [
      "TCP/NTCP.\nB .CEUD: cell Killing-based EUD.",
      "NtEUD: normal tissue EUD."
    ]
  },
  {
    "id": "364",
    "question": "En un tratamiento de Cabeza y Cuello con radioterapia externa se\nprescribe una dosis a PTV (α/β=10) de 70 Gy con un fraccionamiento\nestándar (35 fracciones de 2Gy). La dosis límite en la mandíbula\n(α/β=2) es de 70 Gy. La conformación del plan indica que la isodosis\nmáxima en mandíbula es del 80%. Cuando se llevan administradas\n25 sesiones, se decide aumentar el fraccionamiento para acelerar el\nfin del tratamiento a causa de una operación programada para el\npaciente. Según el modelo LQ, ¿cuál de los siguientes esquemas de\nfraccionamiento para las sesiones restantes presenta un mayor\nefecto biológico en tumor sin superar la restricción de dosis en\nmandíbula planteada?:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "4 fracciones de 5 Gy.",
    "incorrect_answers": [
      "8 fracción de 2.5 Gy.",
      "5 fracciones de 4 Gy.",
      "2 fracciones de 10 Gy."
    ]
  },
  {
    "id": "365",
    "question": "En un tratamiento de RC de un meningioma una dosis típica al PTV\nes de:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "13 Gy.",
    "incorrect_answers": [
      "30 Gy.",
      "25 Gy.",
      "8 Gy."
    ]
  },
  {
    "id": "366",
    "question": "En la publicación del análisis cuantitativo del efecto de la radiación\nen tejidos normales en la clínica (QUANTEC) para prevenir la\ndisfunción eréctil severa por irradiación del bulbo peneano, ¿qué\nlimitaciones de dosis se recomienda para una tasa de complicaciones\npor debajo del 35%?:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Dosis media menor de 50 Gy.",
    "incorrect_answers": [
      "Dosis media menor de 45 Gy.",
      "Dosis máxima menor de 55 Gy.",
      "Dosis máxima menor o igual de 55 Gy."
    ]
  },
  {
    "id": "367",
    "question": "Dependiendo de la organización estructural de los tejidos, éstos se\nclasifican en tejidos con organización serie o paralelo. En la práctica\nclínica se suelen caracterizar como fundamentalmente de un tipo u\notro, aunque es conocido que pueden presentar una mezcla de ambos\ntipos de organización. En los tratamientos radioterápicos a dosis\nconvencionales se considera que:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "La médula espinal es tipo serie y el riñón paralelo.",
    "incorrect_answers": [
      "La médula espinal y el riñón son tipo serie.",
      "La médula espinal y el riñón son tipo paralelo.",
      "La médula espinal es tipo paralelo y el riñón serie."
    ]
  },
  {
    "id": "368",
    "question": "En un tratamiento de RC de una metástasis cerebelosa de menos de 3\ncm3 de PTV una dosis típica es de:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "22 Gy.",
    "incorrect_answers": [
      "30 Gy.",
      "15 Gy.",
      "10 Gy"
    ]
  },
  {
    "id": "369",
    "question": "La técnica de hiperfraccionamiento:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Mejora la tolerancia de los tejidos de respuesta tardía",
    "incorrect_answers": [
      "Se emplea en tumores de crecimiento lento",
      "Mantiene la misma dosis por fracción que el fraccionamiento standard",
      "Empeora la respuesta de los tejidos de respuesta tardía"
    ]
  },
  {
    "id": "370",
    "question": "El hipofraccionamiento extremo (FAST-Forward) en el tratamiento\nradioterápico del cáncer de mama, consiste en:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "26 Gy en 5 sesiones de 5,2Gy.",
    "incorrect_answers": [
      "50 Gy en 25 sesiones de 2 Gy.",
      "40,5 Gy en 15 sesiones de 2,7 Gy.",
      "16 Gy en 2 sesiones de 8 Gy."
    ]
  },
  {
    "id": "371",
    "question": "En el efecto interplay, señale la respuesta verdadera:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Se produce cuando irradiamos lesiones móviles con IMRT dinámica o\nvolumétrica.",
    "incorrect_answers": [
      "Las sobredosificaciones o subdosificaciones que pueden tener lugar,\naumentan significativamente si aumentamos el número de sesiones.",
      "Nunca tenemos efecto interplay en los tratamientos de cáncer de\npulmón.",
      "La aparición del mismo y su importancia será función del movimiento\ndel volumen de tratamiento, del tipo de tratamiento dinámico realizado,\npero no de la heterogeneidad del tejido irradiado."
    ]
  },
  {
    "id": "372",
    "question": "Los esquemas de tratamiento hiperfraccionado:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Deben evitar el aumento del tiempo total de tratamiento completo.",
    "incorrect_answers": [
      "Serían potencialmente atractivos para los cánceres en los que el valor del\nparámetro alfa/beta del tumor fuera similar al de los órganos de riesgo.",
      "Son adecuados cuando el valor alfa/beta del tumor es bajo.",
      "Un aumento de la dosis por fracción supondría un aumento del EBR sobre\nel tumor manteniendo fijo el nivel de efectos tardíos sobre los tejidos\nsanos."
    ]
  },
  {
    "id": "373",
    "question": "De los siguientes protocolos de IGRT Offline, ¿cuál de ellos\nintroduce una verificación de posicionamiento semanal, modificando\nla posición corregida inicialmente el resto de las fracciones hasta la\nnueva adquisición semanal?:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "ENAL.",
    "incorrect_answers": [
      "NAL+COVER.",
      "SAL.",
      "NAL."
    ]
  },
  {
    "id": "374",
    "question": "Para calcular el margen del PTV, diferentes autores proponen\nexpresiones partiendo de los valores de los errores sistemáticos y\naleatorios de la población. ¿Qué expresión permite obtener un\nmargen para cubrir el 99% del CTV, en promedio poblacional, con\nal menos el 95% de la dosis prescrita?:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Margen por Stroom: M = 2Σ + 0.7σ.",
    "incorrect_answers": [
      "Margen por van Herk: M = 2.5Σ + 0.7σ.",
      "Margen por McKenzei: M = 1.3Σ + 0.5σ.",
      "Todos ofrecen la misma cobertura del CTV, difieren en la definición de Σ\ny σ."
    ]
  },
  {
    "id": "375",
    "question": "Para un haz de electrones de energía nominal E, expresada en MeV,\n¿cuál es aproximadamente el rango terapéutico (dosis del 90% del\nmáximo) en cm?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "E/4.",
    "incorrect_answers": [
      "Siempre menor que 4.",
      "E.",
      "E/6."
    ]
  },
  {
    "id": "376",
    "question": "En un acelerador lineal de electrones, el valor aproximado de la\nenergía media en superficie de un haz de electrones cuyo R50 es 0.05\nm, es:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "12 MeV.",
    "incorrect_answers": [
      "3 MeV.",
      "6 MeV.",
      "24 MeV."
    ]
  },
  {
    "id": "377",
    "question": "Para poder reducir los márgenes de CTV a PTV, la inmovilización\ndel paciente:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Debe ser mejor que cuando se usan márgenes más grandes, para reducir\nla probabilidad de que el tumor se sitúe fuera del PTV.",
    "incorrect_answers": [
      "No es necesario si se dice a los pacientes que no se muevan durante el\ntratamiento.",
      "Puede ser la misma que si se usan márgenes más grandes, ya que el\npaciente no se mueve durante el tratamiento.",
      "No es necesaria porque no mejora la exactitud el posicionamiento del\npaciente."
    ]
  },
  {
    "id": "378",
    "question": "Definición de índice de cobertura:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Fracción del volumen blanco que recibe una dosis absorbida igual o\nmayor que la de referencia.",
    "incorrect_answers": [
      "Cantidad de volumen sano que recibe una dosis absorbida igual o mayor\nque la de referencia.",
      "Fracción del volumen blanco que recibe una dosis absorbida entre 1 y 1,5\nla de referencia.",
      "Fracción del volumen blanco que recibe una dosis absorbida mayor de\ndos veces la de referencia."
    ]
  },
  {
    "id": "379",
    "question": "El movimiento interno de un órgano abdominal es generalmente\nmayor en dirección:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Cabeza – pies.",
    "incorrect_answers": [
      "Derecha - izquierda.",
      "Anterior – posterior.",
      "No hay diferencias significativas."
    ]
  },
  {
    "id": "380",
    "question": "¿Cuál de las siguientes afirmaciones es falsa con respecto a la\nrealización de CT lento?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Es el método recomendado cuando el tumor está localizado en hígado,\npáncreas, riñón.",
    "incorrect_answers": [
      "Supone una pérdida de resolución por el emborronamiento de la imagen.",
      "Aumenta la dosis absorbida frente a un CT rápido.",
      "Aumenta la dependencia del observador y la probabilidad de errores en la\ndelimitación de los volúmenes."
    ]
  },
  {
    "id": "381",
    "question": "En un haz de radiación de fotones, la utilización de cuñas dinámicas\nfrente a cuñas físicas:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Implica un aumento de la dosis superficial.",
    "incorrect_answers": [
      "En general implica un aumento del número de unidades monitor.",
      "Implica una disminución de la dosis superficial.",
      "El espectro de radiación frente al de campo abierto sufre una mayor\nvariación."
    ]
  },
  {
    "id": "382",
    "question": "Una de las herramientas más útiles en el análisis de distribuciones\ntridimensionales de dosis es el histograma dosis volumen, HDV. El\nprotocolo para “Control de Calidad en Sistemas de Planificación de\nTerapia con Radiaciones Ionizantes”, publicado por la SEFM,\nestablece un procedimiento de análisis de la coincidencia en el\ncálculo de volúmenes y los puntos del histograma utilizando una\ngeometría cilíndrica sencilla y técnicas de tratamiento rotativas.\n¿Cuál es la tolerancia en el cálculo de volúmenes y en cualquiera de\nlos puntos del HDV entre los valores calculados por el planificador y\nlos obtenidos de forma analítica?:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "1% para volumen y 5% en cualquier punto del HDV.",
    "incorrect_answers": [
      "1% para volumen y 3% en cualquier punto del HDV.",
      "2% para volumen y 3% en cualquier punto del HDV.",
      "2% para volumen y 5% en cualquier punto del HDV"
    ]
  },
  {
    "id": "383",
    "question": "Los “hotspots” (puntos calientes) desempeñan un papel importante\nen la evaluación de planificaciones de radioterapia, sobre todo en el\ncaso de planes modulados. Según la definición de estos puntos\nrealizada en ICRU Nº 50 e ICRU Nº 62, ¿cuál de las siguientes\ndefiniciones es cierta?:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Regiones fuera del PTV con niveles de dosis superiores al 100% de la\ndosis especificada al PTV.",
    "incorrect_answers": [
      "Regiones fuera del PTV con niveles de dosis superiores al 105% de la\ndosis especificada al PTV. Excepto en el caso de órganos pequeños, solo\nson considerados significativos si el diámetro menor es superior a 15 mm.",
      "Regiones fuera del PTV con niveles de dosis superiores al 105% de la\ndosis especificada al PTV. Excepto en el caso de órganos pequeños, solo\nson considerados significativos si su área es superior a 2 cm2.",
      "Regiones fuera del PTV con niveles de dosis superiores al 102% de la\ndosis especificada al PTV."
    ]
  },
  {
    "id": "384",
    "question": "La mayoría de los modernos sistemas de planificación incluyen el\ncálculo de parámetros de evaluación basados en modelos de\nrespuesta de los tejidos a la radiación con el objetivo de condensar en\nun solo indicador toda la complejidad de una distribución de dosis en\nun órgano concreto. Así surge el llamado TCP y el NTCP. ¿Qué\nafirmación sobre estos parámetros es cierta?:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "El modelo Lyman-Kutcher-Bjurman es uno de los modelos empíricos de\nNTCP más extendidos.",
    "incorrect_answers": [
      "El modelo TCP más extendido es el llamado de Poisson, que asume un\nmodelo de proliferación de clones tumorales que sigue una estadística de\nPoisson.",
      "En los modelos mecanicistas de NTCP, se postula que la probabilidad de\ncomplicaciones se comporta como una función error.",
      "Los modelos empíricos de NTCP están basados en estadística binomial\npara representar los órganos como arquitecturas de subunidades\nfuncionales."
    ]
  },
  {
    "id": "385",
    "question": "Una de las herramientas de evaluación de planes más comunes es el\nhistograma dosis volumen (DVH), en el que se representa el\nporcentaje de volumen que recibe un determinado nivel de dosis. Un\nDVH diferencial de un volumen blanco, en un tratamiento ideal\ncuya dosis de prescripción fuera Dp, estaría representado por una\ngráfica:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "En forma de columna, formada por un segmento paralelo al eje de\nordenadas, que pasa por el valor de Dp en el eje de abscisas y que termina\na la altura del valor 100 del eje de ordenadas.",
    "incorrect_answers": [
      "De forma rectangular, delimitada por dos segmentos, uno paralelo al eje\nde abscisas, que pasa por el valor 100 del eje de ordenadas, y otro paralelo\nal eje de ordenadas y que pasa por el valor de Dp en el eje de abscisas",
      "De forma gaussiana, con el máximo centrado en el valor Dp del eje de\nabscisas y con una anchura a mitad de altura (valor 50 del eje de\nordenadas) de ±0.05*Dp",
      "Cuasi rectangular, delimitada por un segmento paralelo al eje de abscisas,\nque pasa por el valor 100 del eje de ordenadas, que, al intersectarse con la\nlínea paralela al eje de ordenadas que pasa por el valor de 0.9*Dp, cae en\nforma sigmoidal hasta la dosis máxima recibida."
    ]
  },
  {
    "id": "386",
    "question": "En la dosimetría clínica de la paciente, se observa una\nheterogeneidad del 115%. Actuando según el ICRU 50, dicha\nplanificación:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Puede aceptarse, especialmente si la heterogeneidad se localiza en el GTV",
    "incorrect_answers": [
      "Debe descartarse en todo caso.",
      "Debe aceptarse en todo caso.",
      "Puede aceptarse, pero sólo si el diámetro de la heterogeneidad es inferior a\n20 mm."
    ]
  },
  {
    "id": "387",
    "question": "Existen diversas definiciones del índice de conformidad, que describe\nla relación entre el volumen del PTV (TV), el volumen de la isodosis\nde pauta (VRI) y el volumen del PTV cubierto por dicha isodosis\nTVRI). El índice de Lomax viene dado por:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "TVRI /TV.",
    "incorrect_answers": [
      "TVRI /VRI.",
      "(TVRI /TV) (TVRI /VRI).",
      "VRI/TV."
    ]
  },
  {
    "id": "388",
    "question": "De acuerdo con el TG101 de la AAPM (SBRT), respecto al cálculo en\nlos sistemas de planificación (TPS) para tratamientos con SBRT se\nrecomienda:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Elegir un tamaño de grid isótropo de no menos de 2 mm.",
    "incorrect_answers": [
      "Elegir un tamaño de grid isótropo de no menos de 2.5 mm.",
      "Elegir un tamaño de grid de no menos de 2 mm en la dirección axial y no\nmenos de 3 mm en el resto.",
      "Elegir un tamaño de grid isótropo de no menos de 3 mm."
    ]
  },
  {
    "id": "389",
    "question": "De acuerdo con el informe ICRU62 de la comisión internacional de\nunidades y medidas de radiación se define el índice de conformidad\ncomo el cociente entre:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "El volumen tratado y el volumen del PTV.",
    "incorrect_answers": [
      "El volumen tratado y el volumen irradiado.",
      "El volumen tratado y el volumen del CTV.",
      "El volumen de la isodosis del 95 % y el volumen del PTV."
    ]
  },
  {
    "id": "390",
    "question": "De acuerdo con el informe ICRU62 de la comisión internacional de\nunidades y medidas de radiación, se define el volumen tratado\ngenéricamente como:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Aquel volumen encerrado por una superficie de isodosis, seleccionada y\nespecificada por el oncólogo radioterapeuta como la apropiada para\nalcanzar el propósito del tratamiento.",
    "incorrect_answers": [
      "Aquel volumen encerrado por una superficie de isodosis del 95%.",
      "Aquel volumen encerrado por una superficie de isodosis del 100%.",
      "Aquel volumen encerrado entre las superficies de isodosis del 95% y el\n107%."
    ]
  },
  {
    "id": "391",
    "question": "En los tratamientos de leucemias y linfomas se hace una irradiación\ncorporal total del paciente, para ello se coloca una pantalla de\nplástico delante del paciente, que sirve para:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Eliminar el efecto de build-up de los haces de megavoltaje.",
    "incorrect_answers": [
      "Poder colocar las protecciones pulmonares.",
      "Minimizar la contaminación de electrones.",
      "Homogeneizar el haz eliminando la penumbra geométrica."
    ]
  },
  {
    "id": "392",
    "question": "De las recomendaciones de la AAPM TG-218 para la verificación de\nlas distribuciones de dosis en el control de calidad de IMRT,\nseñale la INCORRECTA:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Debe establecerse un umbral de dosis para excluir las regiones de baja\ndosis en el análisis γ que, de incluirse, tienden a aumentar la tasa de paso\ncuando se utiliza la normalización local.",
    "incorrect_answers": [
      "Se debe usar la normalización global, ya que es clínicamente más\nrelevante, y se elegirá el punto de normalización global, siempre que sea\nposible, en una región de bajo gradiente de dosis con un valor del 90%\nde la dosis máxima en el plano de medida.",
      "Para rutinas de control de calidad de IMRT, la normalización local es más\nrestrictiva que la global, por lo que es más adecuado su uso en el proceso\nde comisionado.",
      "El análisis de las medidas del control de calidad de IMRT y el\ncorrespondiente plan de tratamiento deben realizarse en dosis absoluta,\nno en dosis relativa."
    ]
  },
  {
    "id": "393",
    "question": "En los tratamientos de Irradiación Corporal Total la principal causa\nde inhomogeneidad de la dosis es debida al:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Diferencias en los distintos espesores del paciente.",
    "incorrect_answers": [
      "Efecto del inverso del cuadrado.",
      "Uso de compensadores.",
      "Uso de alta energía de fotones."
    ]
  },
  {
    "id": "394",
    "question": "Según el documento TG 218 de la AAPM, al verificar la distribución\nde dosis de un plan de tratamiento de IMRT/VMAT utilizando el\nanálisis gamma con normalización global en dosis absoluta, la\ntolerancia universal que se establece es que la tasa de paso gamma\ndebería ser:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Superior 95%, con 3% dosis / 2 mm y dosis umbral del 10%.",
    "incorrect_answers": [
      "Inferior al 95%, con 3% dosis / 3 mm y dosis umbral del 10%.",
      "Inferior al 90%, con 3% dosis / 2 mm y dosis umbral del 10%.",
      "Superior al 90% e inferior al 95%, con 3% dosis / 2 mm y dosis umbral\ndel 10%."
    ]
  },
  {
    "id": "395",
    "question": "En la publicación “Procedimientos recomendados para el control de\ncalidad de IMRT en tomoterapia” de la SEFM, respecto a la prueba\nde “Calibración de dosis”, ¿qué tolerancia se establece con respecto\nal valor nominal de la tasa de dosis (haz estático y dinámico)?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "2 %.",
    "incorrect_answers": [
      "0.5 %.",
      "1 %.",
      "5 %."
    ]
  },
  {
    "id": "396",
    "question": "Según el documento TG.142 de la AAPM, relativo al aseguramiento\nde la calidad de aceleradores de uso médico, la tolerancia para la\nmedida del “Scaling” para la imagen planar de KV es:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Menor o igual a 1 mm para tratamientos SRS/SBRT y menor o igual a 2\nmm para tratamientos no SRS/SBRT",
    "incorrect_answers": [
      "Menor o igual a 1 mm para tratamientos SRS/SBRT y no SRS/SBRT",
      "Menor o igual a 2 mm para tratamientos SRS/SBRT y no SRS/SBRT",
      "Ninguna de las respuestas anteriores es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "397",
    "question": "En el documento TG-128 de la AAPM relativo al aseguramiento de\nla calidad de los equipos de ultrasonidos para braquiterapia\nprostática, se definen periodicidades mínimas y niveles de acción\npara diferentes pruebas. Respecto a la prueba Profundidad de\nPenetración, la frecuencia mínima de comprobación y el nivel de\nacción, respectivamente es:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Anual y variación en más de 1 cm con respecto a las pruebas de\naceptación",
    "incorrect_answers": [
      "Anual y variación en más de 0,5 cm con respecto a las pruebas de\naceptación",
      "Anual y variación en más de 0,75 cm con respecto a las pruebas de\naceptación",
      "Ninguna a de las respuestas anteriores es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "398",
    "question": "De acuerdo con el TG101 de la AAPM (SBRT), respecto a la\nsimulación TC en los tratamientos con SBRT se recomienda:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Adquirir cortes de TAC al menos 5-10 cm por encima y por debajo de los\nlímites del PTV, llegando a ±15 cm en el caso de que se fueran a utilizar\ntécnicas no coplanares.",
    "incorrect_answers": [
      "Verificar el movimiento del tumor con una técnica de monitorización de la\nrespiración 4D siempre que el tamaño del PTV supere los 5 mm.",
      "Adquirir cortes de TAC de 1 mm de grosor.",
      "Utilizar un protocolo de respiración sostenida en las metástasis óseas."
    ]
  },
  {
    "id": "399",
    "question": "En la irradiación superficial total con electrones:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Los aceleradores deben permitir seleccionar tasas de dosis muy\nsuperiores a las utilizadas en un tratamiento convencional",
    "incorrect_answers": [
      "Se utilizan los haces de electrones de mayor energía posible.",
      "La contaminación del haz con fotones supone una mejoría dosimétrica\ndeseable.",
      "Las uñas o los ojos no se consideran órganos limitantes de la dosis."
    ]
  },
  {
    "id": "400",
    "question": "Según el documento de recomendaciones de la SEFM sobre\nimplementación y uso clínico de SBRT, se define el índice de\nheterogeneidad como:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "D2% / D98%.",
    "incorrect_answers": [
      "Dmax / Dmin.",
      "Volumen de la isodosis de prescripción / Volumen del PTV.",
      "Volumen de PTV cubierto por la isodosis de prescripción / Volumen del\nPTV."
    ]
  },
  {
    "id": "401",
    "question": "De acuerdo con la metodología MARR, en relación con los posibles\nerrores humanos en el proceso de radioterapia 3D conformada, la\nexistencia y seguimiento de procedimientos se considera:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Reductor de frecuencia.",
    "incorrect_answers": [
      "Suceso iniciador.",
      "Barrera.",
      "Reductor de consecuencias."
    ]
  },
  {
    "id": "402",
    "question": "En un tratamiento de radioterapia de pelvis, la desviación\nsistemática que se encuentra en el posicionado del paciente entre la\nsimulación y el tratamiento es una incertidumbre de tipo:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "B.",
    "incorrect_answers": [
      "A.",
      "C.",
      "D."
    ]
  },
  {
    "id": "403",
    "question": "Según el protocolo para el control de calidad en sistemas de\nplanificación de terapia con radiaciones ionizantes de la SEFM, se\ndeberá comprobar la precisión en el cálculo de la dosis absorbida\nen un maniquí homogéneo. En el caso de fotones con campos\nrectangulares si se realiza una estadística de puntos en el eje, el\nplanificador deberá determinar la dosis absorbida tal que:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "En la zona a partir de máximo el 95% de los puntos deberá discrepar de\nlos medidos en menos de 2% o 2 mm.",
    "incorrect_answers": [
      "En la zona a partir de máximo el 95% de los puntos deberá discrepar de\nlos medidos en menos de 3% o 3 mm.",
      "En la zona a partir de máximo el 99% de los puntos deberá discrepar de\nlos medidos en menos de 10% o 2 mm.",
      "En la zona de acumulación el 99% de los puntos deberá discrepar de los\nmedidos en menos de 10% o 10 mm."
    ]
  },
  {
    "id": "404",
    "question": "En las medidas de la puesta en marcha de la irradiación corporal\ntotal (ICT) con fotones de alta energía se debe comprobar la ley del\ninverso del cuadrado en el rango de distancias que van a emplearse\nen los tratamientos, y se deben hacer medidas de dosimetría absoluta\na esas distancias, si:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Las desviaciones son mayores del 2%.",
    "incorrect_answers": [
      "Las desviaciones son mayores del 15%.",
      "Las desviaciones son mayores del 10%.",
      "Las desviaciones son mayores del 5%."
    ]
  },
  {
    "id": "405",
    "question": "Según AAPM TG 218, un plan de tratamiento IMRT/VMAT no\ndebería ser usado si la tasa de paso del índice gamma es:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Inferior al 90%, 3% dosis / 2 mm, umbral 10%.",
    "incorrect_answers": [
      "Inferior al 90%, 3% dosis / 3 mm, umbral 10%.",
      "Superior al 90% e inferior al 95%, 3% dosis / 3 mm, umbral 10%.",
      "Superior al 90% e inferior al 95%, 3% dosis / 2 mm, umbral 10%."
    ]
  },
  {
    "id": "406",
    "question": "El documento de la AAPM TG 218, para la comparación entre dosis\ncalculada y dosis media en planificaciones de IMRT clínicas\nempleando el índice gamma, recomienda que éste sea definido\nmediante:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Normalización global y dosis absoluta.",
    "incorrect_answers": [
      "Normalización local y dosis absoluta.",
      "Normalización local y dosis relativa.",
      "Normalización global y dosis relativa."
    ]
  },
  {
    "id": "407",
    "question": "Para realizar tratamiento de radioterapia no estereotáxica,\nactualmente está aceptado que la tolerancia y periodicidad de\ncomprobación para el posicionamiento de ConeBeam (tanto KV\ncomo MV) en acelerador sean, respectivamente:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Los criterios deben ser definidos por los propios servicios, teniendo en\ncuenta, parámetros como la localización, equipamiento disponible,\nanálisis de los márgenes y desplazamientos, etc.",
    "incorrect_answers": [
      "2.0 mm y diaria.",
      "1.0 mm y mensual.",
      "0,5 mm y mensual."
    ]
  },
  {
    "id": "408",
    "question": "En relación a las diferentes modalidades de imagen utilizadas en la\nplanificación del tratamiento de radioterapia:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "La TC aporta información anatómica y las unidades Housfield, la\nResonancia Magnética aporta información anatómica y el PET\nInformación molecular y metabólica",
    "incorrect_answers": [
      "La TC aporta información anatómica y las unidades Hounsfield, la\nResonancia Magnética aporta información metabólica y el PET\nInformación anatómica.",
      "La TC aporta información metabólica, la Resonancia Magnética aporta\ninformación anatómica y las unidades Hounsfield, y el PET Información\nmolecular y anatómica.",
      "La TC aporta información anatómica y las unidades Hounsfield, la\nResonancia Magnética aporta información anatómica y el PET no es de\nla unidad en radioterapia."
    ]
  },
  {
    "id": "409",
    "question": "La imagen Guiada de Radioterapia (IGRT) puede usar diferentes\nmodalidades de imagen durante el tratamiento, incluyendo imágenes\n2D usando haces de kiloVoltaje (kV) y MegaVoltaje (MV), las\nsiguientes son ciertas excepto:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Las imágenes de kV causan menos artefactos debidos a las prótesis\nmetálicas que las de MV",
    "incorrect_answers": [
      "Las imágenes de kV permiten una mejor visualización de los huesos que\nlas de MV",
      "Las imágenes de kV son parecidas a las DDRs generadas con las\nimágenes de CT por los planificadores",
      "El haz de kV y el detector deben ser cuidadosamente alineados para que\ncoincida con la geometría del haz de tratamiento (MV)"
    ]
  },
  {
    "id": "410",
    "question": "Un tratamiento de braquiterapia en la que la tasa de dosis absorbida\nen el puento de prescripción es de 10 por hora, se define como:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Tasa de dosis media",
    "incorrect_answers": [
      "Baja tasa de dosis",
      "Implante permanente",
      "Alta tasa de dosis"
    ]
  },
  {
    "id": "411",
    "question": "En los equipos de carga diferida, la coincidencia en el\nposicionamiento de la fuente activa y simulada debe verificar",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Antes de cada uso clínico de la unidad de tratamiento",
    "incorrect_answers": [
      "Semanalmente",
      "Solo cuando se produce el cambio de la fuente activa",
      "Todos los días, independientemente que se vaya a utilizar clínicamente o\nno."
    ]
  },
  {
    "id": "412",
    "question": "El sistema de Paris en braquiterapia:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Es un sistema de pre-planificación para uso clínico, para tratamiento con\nimplantes intersticiales.",
    "incorrect_answers": [
      "Es igual que el sistema de Manchester.",
      "Se utiliza para el cálculo de implantes permanentes de próstata.",
      "Se utiliza con aplicadores tipo Fletcher."
    ]
  },
  {
    "id": "413",
    "question": "Para especificación de fuentes de braquiterapia se utiliza\ngeneralmente la magnitud conocida por sus siglas del inglés como\nTKRA. Dicha magnitud es:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "La tasa de Kerma de Referencia en Aire.",
    "incorrect_answers": [
      "La tasa de exposición nominal.",
      "La actividad aparente.",
      "El air-kerma strength."
    ]
  },
  {
    "id": "414",
    "question": "En la calibración de fuentes de braquiterapia se suele utilizar la\nmagnitud “Tasa de kerma normal o de referencia en aire”,\nabreviada por TKRA, definida como:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "La tasa de kerma en aire en el seno de aire a una distancia de referencia\nde 1 m corrigiendo por atenuación y dispersión en aire.",
    "incorrect_answers": [
      "La tasa de kerma en aire en el seno de aire a una distancia de referencia\nde 1 cm corrigiendo la dispersión en aire.",
      "La tasa de kerma en aire en el seno de aire a una distancia de referencia\nde 1 cm corrigiendo por atenuación y dispersión en aire.",
      "La tasa de kerma en aire en el seno de aire a una distancia de referencia\nde 1 m sin corrección por atenuación ni dispersión en aire."
    ]
  },
  {
    "id": "415",
    "question": "Según el TG64 (implantes permanentes de semillas en próstata), la\ndosimetría definitiva postimplante para semillas de 125I debería\nrealizarse sobre un CT adquirido:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Un mes después",
    "incorrect_answers": [
      "Un día después",
      "Una semana después",
      "Un año después"
    ]
  },
  {
    "id": "416",
    "question": "En el sistema de Manchester para braquiterapia ginecológica se\ndefine el punto a como un punto:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Desplazado lateralmente 2 cm del centro del canal uterino y 2 cm sobre el\nfórnix lateral.",
    "incorrect_answers": [
      "Desplazado lateralmente 2 cm del centro del canal uterino y 4 cm sobre el\nfórnix lateral.",
      "Desplazado 2 cm lateralmente sobre la pared pélvica.",
      "Desplazado lateralmente 2 cm del centro del canal uterino y 5 cm sobre el\nfórnix lateral."
    ]
  },
  {
    "id": "417",
    "question": "El protocolo TG64 de la AAPM (braquiterapia de próstata con\nimplantes permanentes de semillas) recomienda que los\nplanificadores comerciales para implantes permanentes de\nsemillas en próstata:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Sigan explícitamente el formalismo de cálculo de dosis descrito en el\nTG43.",
    "incorrect_answers": [
      "Utilicen un algoritmo de Monte Carlo considerando un medio homogéneo.",
      "Cumplan estrictamente las especificaciones del estándar DICOM RT.",
      "Mantengan una librería de todos los tipos de semillas disponibles en el\nmercado"
    ]
  },
  {
    "id": "418",
    "question": "En el caso de una fuente empleada en equipos de alta tasa de dosis, y\nde acuerdo al documento de la SEFM \"calibración, matrices de dosis\ny control de calidad en braquiterapia\", se recomienda medir TKRA\n(tasa de KERMA de referencia en aire):",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Tras su último uso y el día de su aceptación.",
    "incorrect_answers": [
      "El día de su aceptación y con periodicidad semanal.",
      "El día de su aceptación y con periodicidad mensual.",
      "Sólo el día de su aceptación."
    ]
  },
  {
    "id": "419",
    "question": "En el tratamiento de cáncer de próstata con la técnica de\nbraquiterapia de baja tasa consistente en la implantación de semillas\nde I-125 en la próstata del paciente, ¿qué afirmación es correcta?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "La actividad radiactiva de las semillas de I-125 un año después de la\nrealización del implante es menos de un 2% de la del día del implante.",
    "incorrect_answers": [
      "Un volumen de la glándula prostática de 95 cm3 el día del implante es\nadecuado para la realización de esta técnica terapéutica.",
      "El paciente debe permanecer en una habitación aislado por el riesgo de\nirradiar a otros pacientes durante al menos 2 semanas",
      "Todas las semillas son retiradas a los seis meses del implante"
    ]
  },
  {
    "id": "420",
    "question": "¿Qué es la hadronterapia?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Una forma avanzada de radioterapia que utiliza protones e iones de\ncarbono.",
    "incorrect_answers": [
      "Un tipo de quimioterapia.",
      "Un método para tratar el cáncer utilizando neutrinos.",
      "Una técnica de imagen médica basada en resonancia magnética."
    ]
  },
  {
    "id": "421",
    "question": "¿Qué es el pico de Bragg en la protonterapia?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "El punto donde se deposita la mayor cantidad de radiación en profundidad.",
    "incorrect_answers": [
      "Un dispositivo para medir la radiación.",
      "La máxima profundidad a la que penetran los protones.",
      "Una medida de la radiactividad del paciente."
    ]
  },
  {
    "id": "422",
    "question": "En la irradiación con neutrones",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Una de las mayores dificultades es la colimación del haz.",
    "incorrect_answers": [
      "El EBR es similar a con fotones.",
      "Su uso terapéutico se limita a tumores superficiales.",
      "No tiene interés terapéutico actualmente."
    ]
  },
  {
    "id": "423",
    "question": "Desde el punto de vista terapéutico; máximo EBR mínimo OER,\nindicar la Radiación más adecuada:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Iones ligeros.",
    "incorrect_answers": [
      "Fotones.",
      "Iones pesados.",
      "Neutrones."
    ]
  },
  {
    "id": "424",
    "question": "En los centros de terapia con iones, el tipo de acelerador utilizado\nhabitualmente es:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Un sincrotrón.",
    "incorrect_answers": [
      "Un acelerador lineal.",
      "Un ciclotrón.",
      "Un betatrón."
    ]
  },
  {
    "id": "425",
    "question": "La irradiación con iones de carbono frente a con protones:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Supone una reducción del EBR.",
    "incorrect_answers": [
      "Supone un aumento de la penumbra lateral del haz.",
      "En la irradiación con protones, se produce un tallo tras el pico de Bragg.",
      "Supone una reducción de la penumbra lateral del haz."
    ]
  },
  {
    "id": "426",
    "question": "El EBR en condiciones de anoxia:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Es prácticamente igual que en condiciones de oxigenación para irradiación\ncon iones de carbono.",
    "incorrect_answers": [
      "Es mayor en irradiación con protones que con iones.",
      "Aumenta en la irradiación con fotones.",
      "Ninguna de las anteriores."
    ]
  },
  {
    "id": "427",
    "question": "¿Cuál es uno de los riesgos asociados con la terapia de neutrones?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Generación de radiación secundaria.",
    "incorrect_answers": [
      "Menor daño a las células cancerosas.",
      "Mayor disponibilidad de tratamiento.",
      "Mayor precisión en la planificación del tratamiento."
    ]
  },
  {
    "id": "428",
    "question": "¿Cuáles son las partículas subatómicas utilizadas en la\nhadronterapia?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Protones y iones de carbono.",
    "incorrect_answers": [
      "Fotones y electrones.",
      "Iones de sodio y neutrinos.",
      "Átomos de oxígeno y rayos gamma"
    ]
  },
  {
    "id": "429",
    "question": "¿Para qué aplicación en medicina nuclear se utiliza comúnmente el\ngalio-68?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Terapia metabólica con radiofármacos",
    "incorrect_answers": [
      "Radioterapia interna",
      "Detección de metástasis óseas\nC . Diagnóstico por imagen con tomografía por emisión de positrones (PET)"
    ]
  },
  {
    "id": "430",
    "question": "¿En qué tipo de cáncer se utiliza comúnmente el radioyodo (I-131)?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Cáncer de tiroides",
    "incorrect_answers": [
      "Cáncer de mama",
      "Cáncer de colon",
      "Cáncer de próstata"
    ]
  },
  {
    "id": "431",
    "question": "Las vías de exposición asociados al trato con pacientes de I131 son:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "el riesgo de irradiación y de contaminación.",
    "incorrect_answers": [
      "solo el riesgo de contaminación por inhalación, la digestión...",
      "solo el riesgo de irradiación debido a la emisión de fotones de alta energía.",
      "ninguna."
    ]
  },
  {
    "id": "432",
    "question": "La terapia con I-131 en terapia se basa en:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "La capacidad de las células tiroideas para absorber yodo.",
    "incorrect_answers": [
      "La emisión de fotones de alta energía.",
      "La capacidad del I-131 de distribuirse uniformemente por todo el\norganismo.",
      "La emisión de partículas alfa."
    ]
  },
  {
    "id": "433",
    "question": "¿Qué se debe hacer con la ropa de cama de un paciente ingresado\npor terapia metabólica de I-131?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Se recoge en una bolsa de plástico transparente y se almacena en un sitio\nadecuado hasta su decaimiento",
    "incorrect_answers": [
      "Se recoge en un recipiente de residuos sólidos para proceder a su\ntratamiento",
      "Se etiqueta como residuo radiactivo y se espera a que una empresa\nautorizada lo recoja",
      "Se etiqueta como residuo radiactivo y se espera a que ENRESA lo recoja"
    ]
  },
  {
    "id": "434",
    "question": "En el tratamiento de derrames sinoviales de la articulación de la\nrodilla se inyecta 90Y. Se trata de un emisor:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Beta puro.",
    "incorrect_answers": [
      "Alfa y gamma.",
      "Alfa puro.",
      "Gamma puro."
    ]
  },
  {
    "id": "435",
    "question": "En los tratamientos con radioembolización hepática con microesferas\nuna de las ventajas de utilizar como radioisótopo el Ho-166 frente al\nY-90 radica en:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Una mejor visualización con SPECT/CT.",
    "incorrect_answers": [
      "Su más precisa dosimetría.",
      "Su mejor biodistribución molecular.",
      "Se necesita menos actividad para conseguir la misma dosis."
    ]
  },
  {
    "id": "436",
    "question": "En un tratamiento de radioembolización hepática con Itrio-90 se\nestablece que la dosis óptima paraadministrar al paciente es de 7 μg\nde microesferas a una hora determinada del día. Debido a problemas\ncon la disponibilidad de la sala, la intervención se suspende y se\ndecide retrasar 2 días exactamente utilizando el mismo\nradiofármaco. ¿Qué cantidad sería necesaria para mantener la dosis\nde prescripción en la nueva fecha?:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "11.76 μg.",
    "incorrect_answers": [
      "14.05 μg.",
      "16.17 μg.",
      "18.25 μg"
    ]
  },
  {
    "id": "437",
    "question": "El tratamiento metabólico con I-131 del hipertiroidismo se basa en\nque la captación en el tejido tiroideo funcional es alta (hasta un\n60%), permaneciendo en la glándula con vidas medias efectivas\ntípicas de:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Entre 7- 10 días.",
    "incorrect_answers": [
      "Entre 17 y 34 horas.",
      "Entre 3 - 6 días.",
      "Superior a 20 días."
    ]
  },
  {
    "id": "438",
    "question": "De acuerdo con las recomendaciones HERCA (adoptadas por el\nCSN), para que un paciente tratado con 131-I pueda recibir el alta\nhospitalaria, la tasa de equivalente de dosis ambiental a la altura del\ntórax a 1 m de distancia debe ser inferior a:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "40 μSv/h.",
    "incorrect_answers": [
      "100 μSv/h.",
      "80 μSv/h.",
      "10 μSv/h."
    ]
  },
  {
    "id": "439",
    "question": "En España el organismo que tiene competencia legal y\nadministrativa en materia de Protección Radiológica es:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "El Consejo de Seguridad Nuclear",
    "incorrect_answers": [
      "El Ministerio de Industria y Energía",
      "Protección Civil",
      "La Dirección General de la Energía"
    ]
  },
  {
    "id": "440",
    "question": "La magnitud dosimétrica de mayor interés para estudios de\nProtección Radiológica a los trabajadores expuestos es:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Dosis efectiva",
    "incorrect_answers": [
      "La exposición.",
      "El kerma.",
      "La dosis absorbida."
    ]
  },
  {
    "id": "441",
    "question": "La ICRP para estimar el riesgo de efectos estocásticos a dosis bajas\nde radiación considera que:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Existe una relación lineal con la dosis y no existe dosis umbral.",
    "incorrect_answers": [
      "Existe una dosis umbral para efectos estocásticos por debajo de la cual\néstos nunca se producirán.",
      "Existe una relación cuadrática con la dosis y un umbral de dosis.",
      "No existe dosis umbral, siendo el efecto dependiente del cuadrado de la\ndosis recibida."
    ]
  },
  {
    "id": "442",
    "question": "Los informes emitidos por el CSN sobre la autorización de una\ninstalación serán:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Vinculantes cuando sean denegatorios o establezcan condiciones.",
    "incorrect_answers": [
      "Orientativos. El ministerio tiene la potestad de autorizar en contra de\nla opinión del CSN.",
      "Siempre vinculantes.",
      "No son preceptivos."
    ]
  },
  {
    "id": "443",
    "question": "El objetivo principal de la protección radiológica es:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "prevenir la ocurrencia de efectos no estocásticos, y limitar la probabilidad\nde incidencia de los efectos estocásticos",
    "incorrect_answers": [
      "prevenir la ocurrencia de efectos estocásticos",
      "limitar la probabilidad de incidencia de los efectos no estocásticos",
      "evitar la ocurrencia de efectos estocásticos y determinísticos"
    ]
  },
  {
    "id": "444",
    "question": "La magnitud dosis equivalente personal Hp(d)medida a una\nprofundidad d=0.07 mm en un punto del cuerpo es:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Dosis equivalente personal debida a radiación débilmente penetrante.",
    "incorrect_answers": [
      "Dosis equivalente personal debida a radiación fuertemente penetrante",
      "Dosis equivalente en cristalino.",
      "Dosis efectiva."
    ]
  },
  {
    "id": "445",
    "question": "La dosis equivalente en órgano (HT) y la dosis efectiva (E)",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Son magnitudes limitadoras imposibles de medir en la práctica. Se estiman\nde manera razonablemente conservadora mediante las magnitudes\noperacionales.",
    "incorrect_answers": [
      "Sirven para estimar de manera razonablemente conservadora a las\nmagnitudes operacionales.",
      "Coinciden con la dosis absorbida si se dan condiciones de equilibrio\nelectrónico en la medida.",
      "No son ciertas ninguna de las afirmaciones anteriores."
    ]
  },
  {
    "id": "446",
    "question": "El nivel de registro de dosis para la dosimetría personal externa en\nEspaña:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Está establecido por el CSN en un valor de Hp(10) = 0.1 mSv / mes",
    "incorrect_answers": [
      "Está establecido por el CSN en un valor de Hp(10) = 0.1 mSv / año",
      "Está establecido por el CSN en un valor de Hp(10) = 0.5 mSv / mes",
      "Depende del Servicio de Dosimetría Personal que evalúe la dosis"
    ]
  },
  {
    "id": "447",
    "question": "La I.C.P.R. (Comisión Internacional de Protección Radiológica), es el\nOrganismo internacional encargado de:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Proporcionar recomendaciones generales y fundamentales para la\nutilización segura de las radiaciones ionizantes",
    "incorrect_answers": [
      "Legislar a nivel mundial, todos los aspectos relativos a la utilización de la\nEnergía Nuclear",
      "Establecer los límites de dosis vigentes",
      "La justificación de cualquier práctica"
    ]
  },
  {
    "id": "448",
    "question": "Se denomina “Exposición ocupacional”, a:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "La que se produce durante el desarrollo del trabajo debida a la exposición\na fuentes de radiación artificiales o naturales incrementadas por acción\nhumana",
    "incorrect_answers": [
      "La que es consecuencia de los procedimientos de diagnóstico o de\ntratamiento médico",
      "La que se deriva de las actividades humanas con fuentes de radiaciones\nionizantes artificiales",
      "La que reciben los trabajadores, cualquiera que sea su actividad"
    ]
  },
  {
    "id": "449",
    "question": "Tras un accidente en radioterapia:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Debe realizarse una notificación al Consejo de Seguridad Nuclear.",
    "incorrect_answers": [
      "No tiene por qué haber notificación siempre que se atienda\nconvenientemente a los afectados.",
      "No tiene por qué haber notificación siempre que se tomen medidas para\nevitar situaciones similares en el futuro.",
      "El Titular de la Instalación tiene obligación de denunciar el hecho antes\nlos tribunales competentes para que se depuren responsabilidades."
    ]
  },
  {
    "id": "450",
    "question": "Si de todas las indicaciones de que las pastillas de Co-60 o las fuentes\nde Ir-192 de alta tasa hay una sola que indica que ésta está fuera y el\nresto indican que no lo está:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Detendremos los tratamientos hasta que se compruebe que efectivamente\nes dicha señal la que es incorrecta.",
    "incorrect_answers": [
      "Supondremos que dicha indicación o alarma está estropeada o la obviaré.",
      "Daremos parte inmediato para que se repare.",
      "Apuntaremos el suceso en el Diario de Operaciones para que lo pueda ver\nel Supervisor y el Radiofísico."
    ]
  },
  {
    "id": "451",
    "question": "Si se produce la pérdida de una fuente de braquiterapia:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Una única persona realizará un rastreo ayudándose de un monitor de\nradiación.",
    "incorrect_answers": [
      "Debe proceder a su búsqueda todo el personal para que sea más probable\nla probabilidad de encontrarla.",
      "Debe evacuarse el hospital inmediatamente.",
      "Se debe producir un rastreo visual exhaustivo."
    ]
  },
  {
    "id": "452",
    "question": "Los simulacros de emergencia sirven para:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Familiarizar al personal con los procedimientos de emergencia.",
    "incorrect_answers": [
      "Cumplir con las normas de calidad de ISO 9000.",
      "Demostrar a un inspector del Consejo de Seguridad Nuclear (que siempre\ndebe estar presente) que la actuación en caso de que se produzca una\nemergencia sería correcta.",
      "Todas las anteriores."
    ]
  },
  {
    "id": "453",
    "question": "En un Servicio de Medicina Nuclear el riesgo radiológico puede ser:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "De irradiación y contaminación",
    "incorrect_answers": [
      "Sólo de contaminación personal",
      "Sólo de irradiación externa",
      "Sólo de contaminación ambiental"
    ]
  },
  {
    "id": "454",
    "question": "Ha ocurrido un pequeño incidente radiológico causado por un\nderrame de residuos radiactivos líquidos de I-131. ¿Cuál de las\nsiguientes acciones NO es preciso realizar?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Avisar al vigilante de seguridad",
    "incorrect_answers": [
      "Contener el derrame utilizando material absorbente",
      "Medir la posible contaminación personal",
      "Descontaminar"
    ]
  },
  {
    "id": "455",
    "question": "Si ha sido necesaria la evacuación de los enfermos ingresados para\ntratamiento, a los que hemos administrado I-131, por una alarma de\nincendio:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Se procurará mantenerlos agrupados y relativamente aislados del resto de\npacientes del Hospital y miembros de los equipos de emergencia",
    "incorrect_answers": [
      "No podemos evacuar a pacientes con tratamientos terapéuticos de I-131\nporque es muy peligroso",
      "Deberán estar por lo menos a 1 m. unos de otros en una habitación aislada",
      "Estimaremos para cada paciente la dosis que reciben de los otros"
    ]
  },
  {
    "id": "456",
    "question": "Los errores en la administración de un radiofármaco:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "No hay que pensar que son inevitables. Hay que implantar y cumplir los\nprocedimientos de trabajo para intentar prevenirlos en su totalidad.",
    "incorrect_answers": [
      "Hay que intentar evitarlos en la medida de lo posible, pero entran dentro\nde lo habitual en un ambiente de estrés.",
      "Son inevitables.",
      "No hay que pensar que son inevitables, pero hay que ser conscientes de\nque suelen ocurrir y por tanto no generar alarma."
    ]
  },
  {
    "id": "457",
    "question": "En el interior de la vitrina de manipulación de la cámara caliente se\nha vertido un vial de Tc-99m y se debería:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Realizar una medida de la tasa de dosis con un detector adecuado y decidir\nposteriormente la actuación a seguir",
    "incorrect_answers": [
      "Clausuraremos la cámara caliente hasta el día siguiente para que decaiga\nla actividad",
      "No hace falta realizar una medida de la tasa de dosis porque para este\nradionucleido las dosis de radiación son muy pequeñas",
      "Es imprescindible realizar la descontaminación primero antes de medir"
    ]
  },
  {
    "id": "458",
    "question": "El método indirecto de detección de contaminación por frotis sirve\npara identificar:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Contaminación desprendible.",
    "incorrect_answers": [
      "Contaminación fija.",
      "Contaminación interna.",
      "Contaminación encapsulada."
    ]
  },
  {
    "id": "459",
    "question": "El límite de dosis efectiva para la exposición de un paciente en un\nprocedimiento radiodiagnóstico es:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "No existe límite de dosis para la exposición médica de los pacientes.",
    "incorrect_answers": [
      "Mayor que el de un procedimiento terapéutico.",
      "Establecido por los servicios de prevención de cada centro sanitario.",
      "100 mSv"
    ]
  },
  {
    "id": "460",
    "question": "Un trabajador expuesto puede superar el límite de dosis establecido\nrecibiendo una exposición especialmente autorizada cuando:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Lo haga de forma voluntaria, habiendo recibido la información adecuada\nsobre los riesgos y la exposición esté especialmente autorizada por el\nCSN.",
    "incorrect_answers": [
      "Lo haga de forma voluntaria y reciba una remuneración adicional.",
      "Le sea ordenado y no reciba una dosis superior a 500 mSv.",
      "No está permitido que se superen los límites de dosis."
    ]
  },
  {
    "id": "461",
    "question": "Para un trabajador expuesto, los límites de dosis:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Se aplicarán a la suma de las exposiciones ocupacionales procedentes de\ntodas las prácticas que realice.",
    "incorrect_answers": [
      "Se aplicarán a la suma de todas las exposiciones que recibe.",
      "Se aplicarán a la suma de todas las exposiciones que recibe excluyendo\nlas exposiciones médicas.",
      "Se aplicarán por separado para cada una de las prácticas que realice"
    ]
  },
  {
    "id": "462",
    "question": "Se considera que una práctica que genera una exposición humana a\nradiaciones ionizantes está justificada cuando:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "El beneficio neto resultante de la actividad es positivo.",
    "incorrect_answers": [
      "La persona expuesta da su consentimiento informado.",
      "La actividad propuesta no presenta aspectos negativos.",
      "Las dosis recibidas son tan bajas como sea posible."
    ]
  },
  {
    "id": "463",
    "question": "La decisión final de la justificación de una exposición médica a un\npaciente quedará a criterio de:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "El profesional sanitario habilitado.",
    "incorrect_answers": [
      "Cualquier profesional sanitario asignado al paciente.",
      "El prescriptor de la exposición.",
      "El titular de la instalación médica."
    ]
  },
  {
    "id": "464",
    "question": "El principal principio de optimización de dosis es:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Criterio ALARA (As Low As Reasonably Achievable).",
    "incorrect_answers": [
      "Criterio ALARA (As Low As Radioactively Achievable).",
      "Criterio ALARA (Achive Low And Reasonable Activities).",
      "Criterio ALARA (Act Lightly And Reach Acceptance)."
    ]
  },
  {
    "id": "465",
    "question": "El límite de dosis efectiva para los trabajadores expuestos es de:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "20 mSv por año oficial.",
    "incorrect_answers": [
      "6 mSv por año oficial.",
      "100 mSv a lo largo de 5 años oficiales consecutivos y una dosis máxima\nde 50 mSv en un año oficial.",
      "1 mSv por año oficial."
    ]
  },
  {
    "id": "466",
    "question": "Respecto a las personas en formación y estudiantes entre 16 y 18\naños:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Los límites de dosis son los mismos de un trabajador expuesto de\ncategoría B.",
    "incorrect_answers": [
      "Pueden ser admitidos para exposiciones especialmente autorizadas.",
      "El límite de dosis equivalente para el cristalino será de 25 mSv por año\noficial.",
      "Podrán considerarse trabajador expuesto de categoría A siempre y cuando\ntengan consentimiento escrito de su padre/madre/tutor legal."
    ]
  },
  {
    "id": "467",
    "question": "Respecto a las trabajadoras expuestas embarazadas:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Tendrán un límite de dosis ocupacional equivalente al feto de 1 mSv\ndurante el embarazo que no debe superarse en ninguna circunstancia.",
    "incorrect_answers": [
      "Podrán continuar su trabajo de forma usual siempre y cuando lo hagan de\nforma voluntaria.",
      "Tendrán un límite de dosis ocupacional equivalente al feto de 1 mSv\ndurante el embarazo que puede superarse en situaciones de\nemergencia.",
      "Tendrán que limitar completamente su exposición a las radiaciones\nionizantes desde el momento que comuniquen su embarazo."
    ]
  },
  {
    "id": "468",
    "question": "¿Qué considera la ICRP (Comisión Internacional de Protección\nRadiológica) como INTERVENCIONES?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "A las actividades humanas destinadas a reducir la exposición o la\nprobabilidad de incurrir en exposiciones a radiaciones ionizantes",
    "incorrect_answers": [
      "A las actividades humanas que incrementan la exposición o la\nprobabilidad de exposición de los individuos a las radiaciones ionizantes",
      "A las actividades que supongan la introducción de nuevas fuentes de\nradiación",
      "A las actividades derivadas del uso de fuentes con fines médicos"
    ]
  },
  {
    "id": "469",
    "question": "En una instalación radiológica o radiactiva, la vigilancia de la\nseguridad a la exposición de las radiaciones la debe realizar siempre:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "El titular de la instalación.",
    "incorrect_answers": [
      "El médico director o supervisor de la instalación",
      "El director médico del centro hospitalario",
      "No se precisa al estar siempre controlado"
    ]
  },
  {
    "id": "470",
    "question": "En una instalación radiológica o radiactiva, la valoración y\nclasificación de los puestos de trabajo con respecto a la seguridad a\nla exposición de las radiaciones la debe realizar siempre:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "El Jefe de Protección Radiológica, si esta responsabilidad le es asignada.",
    "incorrect_answers": [
      "El médico director o supervisor de la instalación",
      "El director médico del centro hospitalario",
      "El titular de la instalación."
    ]
  },
  {
    "id": "471",
    "question": "La Clasificación y señalización de zonas, en una instalación\nradiológica o radiactiva y con respecto a la seguridad a la\nexposición de las radiaciones, cumple la premisa:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Se requiere un estudio y proyecto en función de los trabajos que se\nrealice en la misma.",
    "incorrect_answers": [
      "No precisa nada especial",
      "Siempre se emplea la misma clasificación para evitar errores",
      "El responsable velará por un adecuado ambiente de trabajo para que no\nexista distracciones, ni rivalidades entre profesionales."
    ]
  },
  {
    "id": "472",
    "question": "La señalización de zonas, en una instalación radiológica o radiactiva\ny con respecto a la seguridad a la exposición de las radiaciones:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "El tipo de señal y su color se corresponderá al tipo de riesgo y nivel de\nexposición.",
    "incorrect_answers": [
      "Como la radiación siempre es la misma, no se precisa una señalización\nespecial.",
      "En el caso de poner señales siempre se emplea el mismo tipo, sólo\ncambiando de color para evitar cansancio en los profesionales.",
      "Es obligatoria en función de los trabajos que se realicen en la instalación\nsólo señalizar la salida de emergencia."
    ]
  },
  {
    "id": "473",
    "question": "El control de acceso, en una instalación radiológica o radiactiva con\nrespecto a la seguridad a la exposición de las radiaciones:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Corresponde a todo el personal de la instalación vigilar los accesos no\ncontrolados.",
    "incorrect_answers": [
      "Corresponde a la secretaría del Servicio, pues es el personal que está a la\nentrada.",
      "En el caso de pacientes o visitantes no precisan control de acceso.",
      "No se precisará si el acceso es por personal del centro hospitalario."
    ]
  },
  {
    "id": "474",
    "question": "El trabajo en una instalación radiológica o radiactiva, se realizará\npor profesionales del centro Hospitalario:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Que tengan autorización o licencia para trabajar con riesgo de exposición\na radiaciones ionizantes.",
    "incorrect_answers": [
      "Que tengan reconocida experiencia laboral, con empleo de material de\nprotección adecuado.",
      "En el caso de ser mujer, realizar rotaciones mensuales evitándose la\nexposición de las profesionales.",
      "Es obligatorio la igualdad de número de hombres y mujeres, velando por\nla normalización en la igualdad de género."
    ]
  },
  {
    "id": "475",
    "question": "En el trabajo en una instalación radiológica o radiactiva, se\ngarantizará que la salida de los profesionales del centro\nHospitalario:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Tengan un lugar donde dejar sus pertenencias, de ropas de trabajo y\ndosimetría personal",
    "incorrect_answers": [
      "Sea a una hora adecuada con un reconocido número de horas extras.",
      "Se realice de una forma escalonada evitando aglomeraciones en la salida.",
      "Tengan una salida prioritaria del centro hospitalario."
    ]
  },
  {
    "id": "476",
    "question": "Conforme a la Instrucción IS-28, sobre las especificaciones de\nfuncionamiento de las instalaciones radiactivas, en las instalaciones\ncon recintos blindados de operación:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Se precisarán detalles y comprobaciones anuales que se incluirán en un\ninforme anual.",
    "incorrect_answers": [
      "Las instalaciones no variarán nunca las condiciones de trabajo.",
      "El personal sólo requiere de un ligero control adicional dosimétrico de\nextremidades inferiores.",
      "No será preciso efectuar verificaciones periódicas de los sistemas de\nseguridad y señalización."
    ]
  },
  {
    "id": "477",
    "question": "Conforme a la Instrucción IS-28, sobre las especificaciones de\nfuncionamiento de las instalaciones radiactivas, en las instalaciones\ncon equipos móviles:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Además del Diario de operación general, se dispondrá de uno por equipo.",
    "incorrect_answers": [
      "Las instalaciones no variarán nunca al personal que trabaja, debido a su\nalto nivel de formación.",
      "El personal no requiere realizar más que controles que asegurar la\nreparación de averías.",
      "No será preciso disponer de diarios de operación firmados, si el\nsupervisor ha jurado su cargo ante el Consejo de Seguridad Nuclear."
    ]
  },
  {
    "id": "478",
    "question": "En una instalación radiológica o radiactiva, la vigilancia de la\ndosimetría de las radiaciones se puede realizar siempre:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Precisa estar siempre evaluada y controlada.",
    "incorrect_answers": [
      "Que el médico director o supervisor de la instalación lo solicite",
      "Que el director médico del centro hospitalario lo estime en sesión\nhospitalaria.",
      "Sólo el titular de la instalación tiene potestad para evaluarla\ncorrectamente, y elevarla al Consejo de Seguridad Nuclear."
    ]
  },
  {
    "id": "479",
    "question": "La Dosimetría ambiental de una instalación radiológica o radiactiva,\nla debe realizar siempre:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "El Jefe de Protección Radiológica, quien la evaluará y certificará.",
    "incorrect_answers": [
      "El personal de medioambiente de la Consejería de Industria.",
      "El servicio de prevención de riesgos laborales del centro hospitalario",
      "El Servicio de Ingeniería, pues ha de contemplar todo el recinto exterior\ndel centro hospitalario y sus correspondientes zonas ajardinadas."
    ]
  },
  {
    "id": "480",
    "question": "La dosimetría de zonas en una instalación radiológica o radiactiva\ncumple la premisa:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Se requiere un estudio y una proyección anual de los datos dosimétricos\nrecabados para una extrapolación a los trabajos que se realicen en la\ninstalación.",
    "incorrect_answers": [
      "Ahorrar en costos y tiempo, en lugar de realizar una medición manual\nsemanal.",
      "Siempre se emplea la misma dosimetría y así evitar errores.",
      "El responsable de dosimetría del Servicio informará adecuado los niveles\nsi estos no exceden ningún límite para los profesionales."
    ]
  },
  {
    "id": "481",
    "question": "En una instalación en la que se emplean o generen productos\nradiactivos, la gestión del material requerirá:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Recepción y la gestión del material como la de sus residuos.",
    "incorrect_answers": [
      "Una vigilancia escasa por el personal de limpieza.",
      "En el caso de hacer gestión, que sean las más eficientes posibles, para\nevitar retrasos en la administración y retirada.",
      "No es tan necesaria ni obligatoria, si así lo considera el responsable de la\ninstalación."
    ]
  },
  {
    "id": "482",
    "question": "La gestión de residuos en una instalación radiactiva la realiza:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "El personal entrenado y con conocimiento de la gestión de residuos\nradiactivos.",
    "incorrect_answers": [
      "El personal más antiguo de la instalación.",
      "El personal más joven de la instalación.",
      "Sólo se precisará si alguien no sabe que hacer con los mismos."
    ]
  },
  {
    "id": "483",
    "question": "La vigilancia de la contaminación en una instalación radiactiva, se\nrealizará:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "En cualquier caso y momento laboral, en especial ante cualquier\nsospecha.",
    "incorrect_answers": [
      "Sólo si se observa que se produce un derrame accidental.",
      "Sólo si la contaminación afecta al medioambiente.",
      "Es obligatorio registrarlo una vez al año."
    ]
  },
  {
    "id": "484",
    "question": "La vigilancia de la contaminación en una instalación radiactiva, se\nrealizará:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Mediante detectores proporcionales, con volúmenes adecuados al tipo de\nnucleido.",
    "incorrect_answers": [
      "Eligiendo siempre sistemas de vigilancia Termoluminiscentes\nproporcionados por el CND.",
      "Detectores que tengan una salida analógica para su registro.",
      "Detectores de ionización con certificación del Consejo de Seguridad\nNuclear"
    ]
  },
  {
    "id": "485",
    "question": "Conforme a la Instrucción IS-28, sobre las especificaciones de\nfuncionamiento de las instalaciones radiactivas, la vigilancia\nradiológica de la instalación se realizará:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Mediante detectores de radiación / contaminación adecuados.",
    "incorrect_answers": [
      "Por personal auxiliar experimentado.",
      "Si es necesario, con los medios disponibles siempre que tengan nivel de\nbatería.",
      "No será preciso disponer de un programa de calibración y verificación."
    ]
  },
  {
    "id": "486",
    "question": "Conforme a la Instrucción IS-28, sobre las especificaciones de\nfuncionamiento de las instalaciones radiactivas, para la vigilancia\nradiológica de la instalación se requiere que los equipos tengan:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "La calibración de los detectores se efectuará por un laboratorio\nacreditado.",
    "incorrect_answers": [
      "La calibración será la que determine en todo momento el fabricante.",
      "El personal deberá calibrarlo antes de su uso, para que las medidas estén\ncertificadas.",
      "No tendrá importancia las condiciones estabilización, precisión y medida\nsi estás mediciones se realizan para vigilancia ambiental."
    ]
  },
  {
    "id": "487",
    "question": "En las instalaciones radiológicas o radiactivas, la vigilancia de los\ntrabajadores expuestos a radiaciones ionizantes se clasifica por:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Por el jefe de protección radiológica, en función del nivel de riesgo del\ntrabajador.",
    "incorrect_answers": [
      "El médico director o supervisor de la instalación lo contrate o lo tenga\nagregado a su servicio.",
      "Por el director médico del centro hospitalario, si son facultativos.",
      "Por el jefe de prevención de riesgos laborales, conforme a su autorización\npor el Consejo de Seguridad Nuclear."
    ]
  },
  {
    "id": "488",
    "question": "En las instalaciones radiológicas o radiactivas, la vigilancia de los\ntrabajadores expuestos a radiaciones ionizantes se clasificará en:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Todos serán personal profesionalmente expuestos con nivel de riesgo A,\nB o miembros del público.",
    "incorrect_answers": [
      "Todos serán personal profesionalmente expuestos con nivel de riesgo A.",
      "Todos serán personal profesionalmente expuestos con nivel de riesgo B.",
      "Todos serán personal profesionalmente expuestos con nivel de riesgo A o",
      ""
    ]
  },
  {
    "id": "489",
    "question": "La dosimetría del personal que trabaja en las instalaciones\nradiológicas o radiactivas, dispondrán de determinación de dosis\nbasada en:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Todos dispondrán de dosimetría, personal y/o de área en función de su\nriesgo.",
    "incorrect_answers": [
      "Todos emplearán el mismo tipo de dosimetría personal, los dosímetros de\nsolapa.",
      "Todos dispondrán de dosimetría personal y de área.",
      "Algunos tendrán dosimetría personal, otros de área y el resto dosis\nasignada."
    ]
  },
  {
    "id": "490",
    "question": "La dosimetría del personal que trabaja en las instalaciones\nradiológicas o radiactivas, dispondrán de determinación de dosis\ncon objeto de evaluar:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "La dosis equivalente personal al organismo, a las extremidades, al\ncristalino, dedos, etc…",
    "incorrect_answers": [
      "La dosis equivalente personal sólo a la altura del delantal plomado.",
      "La dosis equivalente personal al organismo y a la altura de la solapa.",
      "La dosis equivalente personal sólo a la superficie de la piel."
    ]
  },
  {
    "id": "491",
    "question": "El Historial dosimétrico del personal que trabaja en las instalaciones\nradiológicas o radiactivas, tiene como fin:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Establecer la exposición real del trabajador y corregir a tiempo errores de\nprocedimientos.",
    "incorrect_answers": [
      "Conocer el uso de la instalación.",
      "Sólo se emplea para cumplir la normativa.",
      "Divulgar los valores para los más cumplidores de las medidas de\nprotección."
    ]
  },
  {
    "id": "492",
    "question": "El Historial dosimétrico del personal que trabaja en las instalaciones\nradiológicas o radiactivas, tiene la consideración:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Historial médico, con la garantía de la ley de protección de datos.",
    "incorrect_answers": [
      "Historial simbólico de los años trabajados a nivel laboral.",
      "Historial laboral y registro de días expuesto.",
      "Historial jurídico para interponer demandas por exceso de iradiación."
    ]
  },
  {
    "id": "493",
    "question": "La vigilancia del Historial dosimétrico del personal que trabaja en\nlas instalaciones radiológicas o radiactivas, lo realizará:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "El titular de la instalación, quien lo custodiará hasta que el trabajador\nhaya alcanzado los 75 años de edad, al menos 30 años desde el cese de la\nactividad.",
    "incorrect_answers": [
      "El Centro Nacional de Dosimetría, pues es su principal labor.",
      "El director médico para los facultativos y el director de enfermería para\nel resto de trabajadores.",
      "Es un deber del trabajador conservar su historial dosimétrico."
    ]
  },
  {
    "id": "494",
    "question": "La vigilancia sanitaria del personal que trabaja en las instalaciones\nradiológicas o radiactivas, lo realizará:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Un médico especialista en Prevención de Riesgos Laborales.",
    "incorrect_answers": [
      "Un médico especialista en Oncología Radioterápica.",
      "Un médico especialista en Medicina Preventiva.",
      "No será preciso disponer de un programa vigilancia sanitaria del personal\nexpuesto."
    ]
  },
  {
    "id": "495",
    "question": "El Historial médico de la vigilancia sanitaria del personal que\ntrabaja en las instalaciones radiológicas o radiactivas, contendrá la\nclasificación del trabajador como:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Apto, apto en determinadas condiciones, o no apto para puestos que\nimpliquen riesgos de exposición",
    "incorrect_answers": [
      "Sano y dispuesto para el trabajo con radiaciones ionizantes.",
      "Sano y predispuesto para el trabajo con radiaciones ionizantes.",
      "Autorizados para trabajar irradiándose."
    ]
  },
  {
    "id": "496",
    "question": "En las instalaciones radiológicas o radiactivas, la protección de los\npacientes expuestos a radiaciones ionizantes se considera:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Obligatoria en todos los casos, mediante medidas de: justificación,\noptimización y limitación de dosis.",
    "incorrect_answers": [
      "Importante pero no imprescindible.",
      "Obligatoria si se trata de menores de edad.",
      "Es anecdótica porque no son trabajadores expuestos."
    ]
  },
  {
    "id": "497",
    "question": "Las exposiciones médicas:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Quedan prohibidas si no pueden justificarse.",
    "incorrect_answers": [
      "Siempre estarán justificadas por necesidades de diagnóstico.",
      "Sólo se realizarán con autorización del paciente.",
      "Quedan prohibidas a mujeres embarazadas."
    ]
  },
  {
    "id": "498",
    "question": "Las exposiciones médicas deberán estar justificadas:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Por el médico prescriptor, como por médicos especialistas, odontólogos o\npodólogos, en el ámbito de sus competencias.",
    "incorrect_answers": [
      "Siempre en función del riesgo percibido por el prescriptor.",
      "En todo caso, y siempre que existan métodos alternativos.",
      "Sólo en aquellos casos que existan dudas razonables de los beneficios\nnetos para la salud."
    ]
  },
  {
    "id": "499",
    "question": "Las exposiciones médicas deberán estar optimizadas:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "En cuanto a la reducción del número de exposiciones requeridas para su\nrealización.",
    "incorrect_answers": [
      "Al método más económico posible.",
      "En relación a tipo y características de la complejidad del equipo\nempleado.",
      "Sólo si puede reducirse la dosis absorbida en la superficie de la piel."
    ]
  },
  {
    "id": "500",
    "question": "Las exposiciones médicas deberán tener limitación de dosis:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Siempre que sea posible, se realizará con la técnica que requiera menos\ndosis para el paciente.",
    "incorrect_answers": [
      "Sólo en los casos en los que se pueda realizar la exposición con mejor\nimagen.",
      "Sólo si las medidas de protección no pueden garantizarse.",
      "En todos aquellos casos, en los que prime el ganar tiempo para realizar\nmás exploraciones."
    ]
  },
  {
    "id": "501",
    "question": "La limitación de dosis debido a pacientes sometidos a tratamiento o\ndiagnóstico con radioisótopos:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Se proporcionará instrucciones escritas para reducir las dosis de las\npersonas que puedan estar en contacto con el paciente.",
    "incorrect_answers": [
      "No tendrán relevancia una vez abandone el hospital.",
      "No se requiere ninguna medida especial, pues decaen rápidamente.",
      "Se evitará informar para no alarmar a familiares y al público en general."
    ]
  },
  {
    "id": "502",
    "question": "La formación en protección radiológica:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Se deberá dar formación adicional previa al uso clínico, cuando se instale\nun nuevo equipo o se implante una nueva técnica.",
    "incorrect_answers": [
      "Será necesaria sólo para realizar la contratación.",
      "Si lo estima el tutor estará en el programa formativo de los estudiantes de\nformación médica especializada.",
      "Es obligación de los trabajadores estar al día en protección radiológica."
    ]
  },
  {
    "id": "503",
    "question": "Criterios clínicos para exposiciones médicas y dosis de referencia:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "La Dirección General de salud pública adoptará medidas para se\ndispongan de recomendaciones sobre criterios clínicos de referencia en\nexposiciones médicas.",
    "incorrect_answers": [
      "Cada centro hospitalario tendrá sus propios criterios clínicos.",
      "Será el programa de garantía de calidad quien establezca que criterios son\nde referencia en cada hospital.",
      "No será preciso disponer de un programa de garantía de calidad."
    ]
  },
  {
    "id": "504",
    "question": "Las empresas de venta y asistencia técnica, de instalaciones de rayos\nx, requieren tras una intervención:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Efectuar una verificación y documentarla en certificado de restitución.",
    "incorrect_answers": [
      "Solicitar la revisión del equipo a un Servicio de Radiofísica y Protección\nRadiológica.",
      "Si lo estima adecuado informar de la reparación al responsable.",
      "Realizar un informe, que solo es obligatorio si se le solicita previamente."
    ]
  },
  {
    "id": "505",
    "question": "En diseño, las instalaciones radiactivas para la protección de los\ntrabajadores expuestos a radiaciones ionizantes se considera:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Obligatoria en todos los casos considerarse, evaluando medidas de\nprotección estructural y complementarlo con blindaje personal.",
    "incorrect_answers": [
      "Es más importante el riesgo de contaminación que el de radiación.",
      "No es obligatorio considerar riesgo de contaminación, sólo de radiación.",
      "Es anecdótica porque son trabajadores expuestos."
    ]
  },
  {
    "id": "506",
    "question": "En las instalaciones radiactivas la protección ante la contaminación\nde los trabajadores expuestos:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Se debe contemplar el derrame y la dispersión, durante la preparación y\nadministración de los radiofármacos, asi como por los fluidos del\npaciente administrado.",
    "incorrect_answers": [
      "Sólo es considerada la protección al contacto con superficies\ncontaminadas.",
      "Sólo se debe contemplar en el caso de producirse una dispersión o\nderrame.",
      "No es necesario, pues está prohibido contaminarse."
    ]
  },
  {
    "id": "507",
    "question": "Los materiales de las superficies de mobiliario, paredes y suelo en\nlas instalaciones radiactivas deben contemplar su fácil\ndescontaminación debido:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Es motivo de análisis previo que contemple en el caso de producirse una\ndispersión o derrame sobre las superficies que estas sean de materiales no\nporosos.",
    "incorrect_answers": [
      "No es necesario, pues es muy difícil contaminarse tocando una\nsuperficie.",
      "Se considera el diseño frente a la protección de la contaminación.",
      "Debe primar la ergonomía frente a la resistencia a la contaminación, para\nlos materiales en contacto con el paciente."
    ]
  },
  {
    "id": "508",
    "question": "El diseño con análisis de los flujos de trabajo permiten en las\ninstalaciones radiactivas:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Garantizar la optimización de resultados con el menor riesgo para los\ntrabajadores.",
    "incorrect_answers": [
      "Garantizar la optimización de tiempos y número de pacientes.",
      "Analizar los puntos de riesgos, su evaluación y el desarrollo de sistemas\nde contención de la radiación y contaminación.",
      "Influir en el diseño de la instalación para dotarla de mayor número de\ntrabajadores."
    ]
  },
  {
    "id": "509",
    "question": "El diseño y análisis de las separaciones en zonas, en frías y calientes\npermiten a las instalaciones radiactivas:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Delimitar las zonas con riesgo para profesionales, y zonas de pacientes",
    "incorrect_answers": [
      "Trabajar en verano y en invierno, con diseño óptimo de confort de los\ntrabajadores.",
      "Garantizar las zonas donde deben pasear el público.",
      "Estimar las mejores zonas para descansar."
    ]
  },
  {
    "id": "510",
    "question": "El diseño y análisis de las separaciones en zonas, en frías y calientes\npermiten a las instalaciones radiactivas:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Desarrollar el sentido de la ventilación de las áreas, circulando el aire de\nlas zonas frías a las zonas calientes.",
    "incorrect_answers": [
      "Desarrollar el sentido de la ventilación de las áreas, circulando el aire de\nlas zonas calientes a las zonas frías.",
      "Aireando las zonas calientes para enfriarlas.",
      "Calentando las zonas frías y enfriando las zonas calientes."
    ]
  },
  {
    "id": "511",
    "question": "Las especificaciones de una instalación radiactiva, deben velar por\ncumplirse:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Que permitan controlar el acceso involuntario a zonas con riesgo.",
    "incorrect_answers": [
      "Que no circulen pacientes por zonas de riesgo.",
      "Que no permitan controlar el acceso involuntario a zonas con riesgo.",
      "Que las zonas de administración de dosis queden alejadas del paso de los\nprofesionales."
    ]
  },
  {
    "id": "512",
    "question": "Los criterios de señalización y control de acceso en una instalación\nradiactiva:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Se señalizará y controlará el acceso conforme la autorización que tenga\ncada tipo de profesional, en función de la estimación de riesgo a la\nexposición a las radiaciones.",
    "incorrect_answers": [
      "Será responsabilidad del portero del Centro Hospitalario.",
      "No tendrá valor cuando la instalación esté apagada o sin actividad.",
      "Sólo será preciso si se cuenta con la supervisión de al menos un técnico\ndel Servicio"
    ]
  },
  {
    "id": "513",
    "question": "Los criterios de ubicación de las salas con actividad en una\ninstalación radiactiva:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Será producto de un estudio detallado de las actividades de la instalación\ny del flujo de trabajo que se desarrollan, en la que predomine la\nprotección radiológica.",
    "incorrect_answers": [
      "Será responsabilidad del arquitecto del centro hospitalario.",
      "Siempre prevalecerá en el criterio la zona más alta del edificio.",
      "Se desarrollará por equipo multidisciplinar y la Dirección Médica del\ncentro."
    ]
  },
  {
    "id": "514",
    "question": "En las instalaciones radiactivas se requerirá blindajes estructurales\npara la protección de los trabajadores expuestos y miembros del\npúblico con objeto de:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Disminuir el riesgo de la radiación en todas las zonas de trabajo, pasillos\ny lugares públicos.",
    "incorrect_answers": [
      "No es obligatorio considerar blindajes de radiación si está en un sótano.",
      "Siempre se podrá optar por complementarlo con blindaje personal.",
      "Será obligatorio sólo para las zonas de trabajadores expuestos."
    ]
  },
  {
    "id": "515",
    "question": "En las instalaciones radiactivas se requerirá un único cálculo de\nblindajes estructurales genérico que valdrá tanto para la irradiación\nexterna como la contaminación interna:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Falso.",
    "incorrect_answers": [
      "Sólo es falso si no se contempla también la dispersión o derrame.",
      "verdadero.",
      "Se considera falso sólo si está prohibido contaminarse a los trabajadores."
    ]
  },
  {
    "id": "516",
    "question": "Los materiales empleados en los blindajes estructurales de las\ninstalaciones radiactivas requerirá:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Conocer la carga de trabajo máxima de la instalación, tener en cuenta:\ncada tipo de radiación empleado, tipo de equipo emisor, energía\nempleada, número de pacientes, si se tratan de barreras primarias o\nsecundarias, uso de dependencias próximas, etc.",
    "incorrect_answers": [
      "Conocer la carga de trabajo máxima de la instalación.",
      "Conocer la carga de trabajo máxima de la instalación, y tener en cuenta:\ncada tipo de radiación empleado.",
      "Conocer la carga de trabajo máxima de la instalación, tener en cuenta:\ncada tipo de radiación empleado, tipo de equipo emisor, energía\nempleada y número de pacientes."
    ]
  },
  {
    "id": "517",
    "question": "Los materiales empleados en los blindajes estructurales de las\ninstalaciones radiactivas en las que se emita radiaciones gamma o\nelectrones, requerirá:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Cualquier material empleado para el blindaje estructural será válido\nsiempre que emplee el espesor adecuado para la energía máxima\nempleada, siempre que no está involucrado generación de neutrones.",
    "incorrect_answers": [
      "Cualquier material empleado para el blindaje estructural será válido\nsiempre que tenga el espesor necesario y se no requiera proteger puertas.",
      "Cualquier material empleado para el blindaje estructural será válido\nsiempre que tenga el espesor necesario, siendo irrelevante la energía, ya\nque existen materiales que por tener un número atómico mayor\nrequerirán un menor espesor.",
      "No vale cualquier material que no sea plomo."
    ]
  },
  {
    "id": "518",
    "question": "El cálculo de los blindajes estructurales de las instalaciones\nradiactivas en las que se emita radiaciones de energía superior a 1\nMeV, requerirá:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Evaluar el blindaje para neutrones rápidos.",
    "incorrect_answers": [
      "Evaluar el blindaje para neutrones térmicos.",
      "Evaluar el blindaje para partículas relativistas.",
      "Evaluar el blindaje para neutrinos y antineutrinos."
    ]
  },
  {
    "id": "519",
    "question": "El personal que trabaje en las instalaciones radiactivas:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Requiere emplear prendas de protección personal, aunque existan\nblindajes estructurales o móviles, si tienen que trabajar en zonas con\nexposición a radiación.",
    "incorrect_answers": [
      "No requiere emplear prendas de protección personal, si existen blindajes\nestructurales.",
      "No requiere emplear prendas de protección personal si tienen que trabajar\nen zonas con exposición a radiación siempre que empleen otros blindajes\nmóviles.",
      "Siempre trabajarán con prendas de protección personal, aunque no\ntrabajen con exposición a radiaciones."
    ]
  },
  {
    "id": "520",
    "question": "El uso de prendas de protección personal para trabajadores de las\ninstalaciones radiactivas:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Deberá ser usado por cualquier personal que deba trabajar en una zona\ncon riesgo a la exposición a radiaciones.",
    "incorrect_answers": [
      "Estará reservado para los facultativos.",
      "Estará reservado para los facultativos y personal sanitario de enfermería.",
      "Estará reservado exclusivamente para los estudiantes de medicina."
    ]
  },
  {
    "id": "521",
    "question": "El uso de prendas de protección personal para trabajadores de las\ninstalaciones radiactivas:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Será el adecuado en espesor y tipo, en función del riesgo.",
    "incorrect_answers": [
      "Incluirá, al menos, protector gonadal.",
      "Siempre será partido, empleándose el chaleco o falda en función del sexo\ndel trabajador.",
      "Siempre será individual y personalizado al gusto del trabajador."
    ]
  },
  {
    "id": "522",
    "question": "El uso de gafas plomadas para la protección personal de los\ntrabajadores de las instalaciones radiactivas:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Será siempre obligatoria, en función del riesgo de irradiación del\ncristalino.",
    "incorrect_answers": [
      "Nunca será obligatoria, su uso está condicionado a la aceptación del\ntrabajador.",
      "Siempre será obligatorio si el trabajador usa gafas.",
      "Al gusto del trabajador."
    ]
  },
  {
    "id": "523",
    "question": "Las instalaciones radiológicas o radiactivas, de úso médico, se\nclasifican como instalaciones radiactivas:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "De primera, segunda o tercera categoría, según el nivel de riesgo.",
    "incorrect_answers": [
      "Es anecdótica su clasificación.",
      "Todas son de segunda categoría",
      "Todas son de tercera categoría."
    ]
  },
  {
    "id": "524",
    "question": "Las instalaciones radiológicas o radiactivas, de uso médico,\nrequieren para su construcción:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "De un proyecto técnico de protección radiológica para su construcción.",
    "incorrect_answers": [
      "De blindajes de protección en suelo y techo.",
      "De un trabajador con licencia de jefe de protección radiológica.",
      "De un proyecto técnico de alta tensión."
    ]
  },
  {
    "id": "525",
    "question": "La construcción de las instalaciones radiológicas y/o radiactivas, de\nuso médico, requieren:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Del análisis de los factores de riesgo para la estimación de los blindajes\nrequeridos.",
    "incorrect_answers": [
      "Plomar todas sus paredes.",
      "Pedir autorización para su construcción.",
      "Un seguro de responsabilidad civil."
    ]
  },
  {
    "id": "526",
    "question": "La construcción de las instalaciones radiológicas y/o radiactivas, de\nuso médico, requieren para su autorización:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Certificación del Jefe de protección radiológica.",
    "incorrect_answers": [
      "Certificación del constructor.",
      "Certificación del titular de la instalación.",
      "Certificación del Servicio de Prevención de Riesgos Laborales."
    ]
  },
  {
    "id": "527",
    "question": "Las instalaciones radiológicas y/o radiactivas, de uso médico,\nrequieren para iniciar su actividad:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Autorización bien de: Ministerio de Industria, de los organismos de las\nComunidades Autónomas o del Consejo de Seguridad Nuclear, en el\námbito de sus competencias",
    "incorrect_answers": [
      "Autorización del Titular de la instalación.",
      "Autorización del Supervisor/Director de la instalación.",
      "Autorización del Jefe de protección radiológica."
    ]
  },
  {
    "id": "528",
    "question": "Las empresas de venta y asistencia técnica, de instalaciones de rayos\nx, requieren:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Ser empresas reconocidas y autorizadas como EVAT.",
    "incorrect_answers": [
      "Ser empresas oficiales de venta.",
      "Ser empresas autorizadas para mantenimiento.",
      "Ser empresas de reconocido prestigio y solvencia."
    ]
  },
  {
    "id": "529",
    "question": "Las empresas de venta y asistencia técnica, de instalaciones de rayos\nx, requieren:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Inscripción en el Registro de las Comunidades Autónomas, como EVAT.",
    "incorrect_answers": [
      "Formación en Electromedicina .",
      "Garantizar el funcionamiento ininterrumpido de los equipos de rayos x.",
      "Tener formación en reparar los tubos de rayos x."
    ]
  },
  {
    "id": "530",
    "question": "Declaración de instalaciones de rayos x, requieren:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Antes de su puesta en funcionamiento deberán ser declaradas por sus\ntitulares.",
    "incorrect_answers": [
      "Después de su puesta en funcionamiento deberán ser declaradas por sus\ntitulares.",
      "Autorización de puesta en funcionamiento, sólo si se considerará\nnecesario por sus titulares.",
      "De la certificación del Centro Nacional de Dosimetría."
    ]
  },
  {
    "id": "531",
    "question": "Declaración de instalaciones de rayos x, requieren:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "De certificación de la EVAT .",
    "incorrect_answers": [
      "Seguro de responsabilidad civil, por valor de 18.000€.",
      "De la autorización del responsable del centro.",
      "Del detalle de blindajes en las ventanas de la sala."
    ]
  },
  {
    "id": "532",
    "question": "Declaración de modificación y baja de instalaciones de rayos x,\nrequieren:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Un trámite de declaración y registro.",
    "incorrect_answers": [
      "Una comunicación expresa al CSN.",
      "Una descripción de lo que se modifique o retire.",
      "De una nueva certificación del titular."
    ]
  },
  {
    "id": "533",
    "question": "En las instalaciones radiactivas el personal requerirá:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "De una formación específica en protección radiológica siempre que\ntrabaje en una instalación radiactiva.",
    "incorrect_answers": [
      "De una formación específica en protección radiológica siempre que sea\nfacultativo.",
      "De una formación específica en protección radiológica siempre que sea\npersonal sanitario.",
      "No será obligatorio para trabajadores de mantenimiento y limpieza."
    ]
  },
  {
    "id": "534",
    "question": "En las instalaciones radiactivas se considerará personal operador:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Sólo si manipula o utiliza equipos o productos emisores de radiación,\nsiempre bajo la dirección de un supervisor.",
    "incorrect_answers": [
      "Sólo si interviene en quirófano.",
      "Se considera una falsa titulación, pues sólo serán operadores los\ntelefonistas.",
      "Sólo si manipula o utiliza equipos o productos emisores de radiación,\npero su trabajo nunca requiere de un supervisor."
    ]
  },
  {
    "id": "535",
    "question": "Para disponer de licencia como operador de una instalación\nradiactiva:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Dispondrá de formación como técnico o diplomado y haber superado el\ncurso específico de protección radiológica autorizado por el Consejo de\nSeguridad Nuclear como operador de instalaciones radiactivas.",
    "incorrect_answers": [
      "Conocer el funcionamiento de la instalación radiactiva, con una\nantigüedad de al menos cinco años.",
      "Conocer el reglamento de funcionamiento y plan de emergencia de la\ninstalación radiactiva en la que está trabajando.",
      "Sólo precisa documentar tener estudios elementales o de secundaria."
    ]
  },
  {
    "id": "536",
    "question": "Para caducidad de una licencia de operador/supervisor de una\ninstalación radiactiva:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Tendrá una validez de cinco años.",
    "incorrect_answers": [
      "Tendrá una validez de cuatro años.",
      "Tendrá una validez de tres años.",
      "No tiene caducidad, si el trabajador mantiene las condiciones psicotécnicas\npara la que fue emitida."
    ]
  },
  {
    "id": "537",
    "question": "Para caducidad de una licencia de operador/director de una\ninstalación radiológica:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "No tiene caducidad, si el trabajador mantiene las condiciones psicotécnicas\npara la que fue emitida.",
    "incorrect_answers": [
      "Tendrá una validez de cinco años.",
      "Tendrá una validez de cuatro años.",
      "Tendrá una validez de tres años."
    ]
  },
  {
    "id": "538",
    "question": "Para personal auxiliar administrativo/enfermería, limpieza de una\ninstalación radiactiva:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "No precisará licencia, pero si formación en protección radiológica\nadaptado a su nivel.",
    "incorrect_answers": [
      "La licencia tendrá una validez de diez años.",
      "La licencia tendrá una validez de cinco años.",
      "La licencia tendrá una validez de tres años."
    ]
  },
  {
    "id": "539",
    "question": "Para caducidad de una licencia de jefe de servicio de protección\nradiológica:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "No tiene caducidad, si el trabajador mantiene las condiciones psicotécnicas\npara la que fue emitida.",
    "incorrect_answers": [
      "Tendrá una validez de cinco años.",
      "Tendrá una validez de cuatro años.",
      "Tendrá una validez de tres años."
    ]
  },
  {
    "id": "540",
    "question": "Tener una licencia de operador/supervisor de una instalación\nradiológica caducada significará:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Posibilidad de renovarla, siempre que el CSN considere que no se ha\nperdido vigencia, y con un mayor valor económico frente al valor de\nrenovación.",
    "incorrect_answers": [
      "Posibilidad de perder la licencia tras un año caducada.",
      "Posibilidad de renovarla pagando una multa asociada a los meses\ncaducados.",
      "Posibilidad de renovarla con sólo pedirlo, sin ninguna penalización."
    ]
  },
  {
    "id": "541",
    "question": "Para solicitar una licencia de operador/supervisor de una\ninstalación radiactiva:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Tendrá que disponerse de un certificado médico por un servicio de\nprevención de riesgos laborales como apto para trabajar con exposición\nal riesgo de radiaciones.",
    "incorrect_answers": [
      "Tendrá que disponerse de un certificado médico general como apto para\ntrabajar con exposición al riesgo de radiaciones.",
      "Tendrá que disponerse de un certificado médico por un servicio de\nprevención de riesgos laborales como no apto para trabajar con\nexposición al riesgo de radiaciones.",
      "Tendrá que disponerse de un certificado médico por un servicio de\nprevención de riesgos laborales como adecuado para trabajar con\nexposición al riesgo de radiaciones."
    ]
  },
  {
    "id": "542",
    "question": "La vigencia de la certificación médica para solicitar la licencia de\noperador/supervisor de una instalación radiactiva:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Tendrá una validez de un año.",
    "incorrect_answers": [
      "Tendrá una validez de cinco años.",
      "Tendrá una validez de cuatro años.",
      "No tiene caducidad, si el trabajador mantiene las condiciones psicotécnicas\nde cuando fue emitido."
    ]
  },
  {
    "id": "543",
    "question": "En las instalaciones radiactivas se requerirá procedimientos de\nprotección radiológica con el fin:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "De disponer de información específica en protección radiológica para\ntodos los trabajadores en una instalación radiactiva.",
    "incorrect_answers": [
      "De disponer de información específica en protección radiológica para los\nfacultativos.",
      "De disponer de información específica en protección radiológica para el\npersonal sanitario.",
      "No será obligatorio pues se dispone de supervisores que lo realizarán\nantes de cada operación."
    ]
  },
  {
    "id": "544",
    "question": "En las instalaciones radiactivas se considerará la mejor\noptimización de la protección radiológica:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Cuando en los procedimientos de protección radiológica se han\nconsiderado la limitación del riesgo hasta donde sea rentable y\njustificable.",
    "incorrect_answers": [
      "Cuando la protección radiológica es económicamente viable.",
      "Sólo se optimizará si previamente se ha economizado.",
      "Sólo se aplicará cuando han fallado otros principios."
    ]
  },
  {
    "id": "545",
    "question": "En las instalaciones radiactivas con sistemas de calidad implantados\ndeberán tener registros e informes con una certificación que:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Tendrán una validez de un año.",
    "incorrect_answers": [
      "Tendrán una validez de cinco años.",
      "Tendrán una validez de cuatro años.",
      "No tiene caducidad, siempre y cuando la instalación no se haya\nmodificado desde que fue emitido el último informe/certificado."
    ]
  },
  {
    "id": "546",
    "question": "El personal de las instalaciones radiactivas realizará simulacros de\nemergencia:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Mínimo cada dos años.",
    "incorrect_answers": [
      "Mínimo cada cinco años.",
      "Mínimo se realizará anualmente.",
      "No será necesario repetirlo si en la instalación no se ha producido\nninguna incidencia."
    ]
  },
  {
    "id": "547",
    "question": "El personal de las instalaciones radiactivas dispondrá de un plan de\nemergencia interior que será:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Revisado y actualizado cada dos años.",
    "incorrect_answers": [
      "Analizado por sindicatos y responsables de personal para que pueda ser\naprobado.",
      "Mínimo se ejecutará cada año.",
      "No será necesario modificarlo, ese año, si el interior de instalación no se\nha producido ninguna modificación relevante."
    ]
  },
  {
    "id": "548",
    "question": "El personal de las instalaciones radiactivas dispondrá de un plan de\nemergencia interior que contemplará:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Un análisis de zonas de riesgos, tipo de riesgo y procedimientos de\nactuación.",
    "incorrect_answers": [
      "Una descripción de todo lo que puede salir mal cada día.",
      "Un análisis exhaustivo de la línea de responsabilidad, con objeto de\nestablecer quien se hará responsable de las actuaciones en la instalación.",
      "Los planes de emergencia sólo son documentos irrelevantes pues nunca\nse requiere su aplicación cuando las instalaciones están correctamente\ndiseñadas, evaluadas y supervisadas."
    ]
  },
  {
    "id": "549",
    "question": "El Jefe de protección radiológica de la instalación radiactiva\ndispondrá de un plan de emergencia interior para:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Disponer de un documento actualizado, en la que se describen tanto la\ninstalación como los medios disponibles para hacer frente a cualquier\ncontingencia que pueda ocurrir en el funcionamiento de la instalación\nradiactiva.",
    "incorrect_answers": [
      "Presumir de procedimientos de actuación en la instalación.",
      "Para disponer de una descripción de todo lo que tiene que ocuparse.",
      "Para establecer una la línea de responsabilidad, en la que evite concentrar\nla responsabilidad en el titular de la instalación."
    ]
  },
  {
    "id": "550",
    "question": "El plan de emergencia interior de una instalación radiactiva\ncontemplará:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "La actuación en caso de derrame y/o dispersión de radiofármacos, si los\ntuviese.",
    "incorrect_answers": [
      "La rotación obligatoria del personal por distintas zonas de riesgo.",
      "La sustitución en los periodos vacacionales del personal supervisor.",
      "Que se abone un plus de peligrosidad para el personal encargado de\nactuación en caso de emergencia."
    ]
  },
  {
    "id": "551",
    "question": "Será responsabilidad de actuar según el plan de emergencia interior\nde una instalación radiactiva:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Cualquier personal, tras comunicarlo al supervisor de la instalación.",
    "incorrect_answers": [
      "Solo el personal operador de la instalación.",
      "Cualquier personal que no sea mujer, debido a la protección al riesgo que\nse debe contemplar en mujeres embarazadas o que puedan estarlo.",
      "Siempre será la misma persona, y de esa forma se canaliza la correcta\nactuación por parte del responsable, avisándole si está fuera de la\ninstalación o de vacaciones."
    ]
  },
  {
    "id": "552",
    "question": "El informe anual de una instalación radiactiva, será realizado por:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "El supervisor responsable y, conjuntamente si lo hubiera, el jefe de\nprotección quien lo podrá presentar al CSN en nombre del Titular.",
    "incorrect_answers": [
      "Cualquier operador.",
      "El supervisor responsable de la instalación",
      "Sólo por el titular del centro Hospitalario."
    ]
  },
  {
    "id": "553",
    "question": "La línea de responsabilidad en una instalación radiactiva, será de\nmenor a mayor:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "El operador de la sala, el supervisor responsable, si lo hubiera: el jefe de\nprotección, y finalmente el Titular de la instalación.",
    "incorrect_answers": [
      "Cualquier operador, cualquier supervisor, y finalmente un Titular.",
      "El Titular, el supervisor y finalmente el operador",
      "La Subdirección de Ingeniería del centro Hospitalario."
    ]
  },
  {
    "id": "554",
    "question": "En la línea de responsabilidad en una instalación radiactiva, se\ncumplirá:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "El Titular de la instalación responderá al CSN, salvo delegación en su\nnombre en el Jefe de Protección Radiológica.",
    "incorrect_answers": [
      "Que cualquier operador puede actuar en nombre del Titular ante el CSN.",
      "Que cualquier supervisor puede actuar en nombre del Titular ante el\nCSN.",
      "Cualquier órgano de gobierno del centro Hospitalario."
    ]
  },
  {
    "id": "555",
    "question": "Es responsabilidad del operador de una instalación radiactiva:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Tendrá autoridad para detener en cualquier momento el funcionamiento\nde la instalación, si estima que se han reducido las condiciones de\nseguridad y le es imposible informar al Supervisor.",
    "incorrect_answers": [
      "Actuar en nombre del Titular ante el CSN.",
      "Vaciar contenedores y papeleras de la instalación radiactiva.",
      "Criticar las actuaciones del jefe de protección radiológica porque no\npertenece a la instalación."
    ]
  },
  {
    "id": "556",
    "question": "Es responsabilidad del supervisor de una instalación radiactiva:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Tendrá autoridad para detener en cualquier momento el funcionamiento\nde la instalación, si estima que se han reducido las condiciones de\nseguridad y le es imposible informar al Supervisor.",
    "incorrect_answers": [
      "Actuar en nombre del Titular ante el CSN.",
      "Vaciar contenedores y papeleras de la instalación radiactiva.",
      "Criticar las actuaciones del jefe de protección radiológica porque no\npertenece a la instalación."
    ]
  },
  {
    "id": "557",
    "question": "Es responsabilidad del supervisor de una instalación radiactiva:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Dirigir el funcionamiento de la instalación radiactiva.",
    "incorrect_answers": [
      "Actuar en nombre del Titular ante el CSN.",
      "No tendrá autoridad para detener en cualquier momento el\nfuncionamiento de la instalación, si estima que se han reducido las\ncondiciones de seguridad.",
      "Criticar las actuaciones del jefe de protección radiológica porque no\npertenece a la instalación."
    ]
  },
  {
    "id": "558",
    "question": "Es responsabilidad del Director/a de Enfermería de un Centro con\nuna instalación radiactiva:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Vendrá obligado a comunicar al SPR los movimientos de personal (altas,\nbajas y traslados) producidos en las instalaciones radiactivas del centro.",
    "incorrect_answers": [
      "Actuar en nombre del Titular ante el CSN.",
      "Tiene autoridad para detener en cualquier momento el funcionamiento de\nla instalación, si estima que se han reducido las condiciones de seguridad.",
      "Realizar actuaciones como jefe de protección radiológica del centro"
    ]
  },
  {
    "id": "559",
    "question": "Es responsabilidad de los Jefes de Servicios de un Centro\nHospitalario con una instalación radiactiva:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Deben establecer la organización y las líneas de responsabilidad dentro\nde sus servicios, en lo relativo a su funcionamiento. Así mismo deben\ncoordinar con el Jefe SPR las actividades de su instalación, facilitándole\nel acceso a los equipos y a la documentación necesaria para el desarrollo\nde sus funciones.",
    "incorrect_answers": [
      "Actuar en nombre del Titular ante el CSN.",
      "Tienen autoridad para detener en cualquier momento el funcionamiento\nde la instalación, si estima que se han reducido las condiciones de\nseguridad.",
      "Realizar actuaciones como jefe de protección radiológica del centro."
    ]
  },
  {
    "id": "560",
    "question": "Es responsabilidad de un jefe de Protección Radiológica de un\nCentro Hospitalario con instalaciones radiológicas o radiactivas:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Actuar en nombre del Titular ante el CSN, en la vigilancia del\ncumplimiento de las normas aprobadas, evaluar e informar, la vigilancia\ninstalaciones, la documentación y registro, la formación en materia de\nprotección radiológica.",
    "incorrect_answers": [
      "Velar por la adecuada actuación y relación interpersonal entre los\nprofesionales que tienen los centros hospitalarios en sus las instalaciones\nradiológicas/radiactivas siempre en colaboración con el CND.",
      "No tienen autoridad para detener en ningún momento el funcionamiento\nde la instalación, aunque se estime que se han reducido las condiciones\nde seguridad.",
      "Realizar la sustitución del director del centro hospitalario cuando esté\nausente por vacaciones."
    ]
  },
  {
    "id": "561",
    "question": "Es responsabilidad de un Servicio de Protección Radiológica de un\nCentro Hospitalario con instalaciones radiológicas o radiactivas:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Evaluar a todo el personal con riesgo a la exposición a la radiación,\ncrearle un historial dosimétrico, y si es preciso facilitarle al menos un\ndispositivo de medida de las radiaciones ionizantes.",
    "incorrect_answers": [
      "Entregar a todo el personal laboral un dispositivo de medida de las\nradiaciones ionizantes.",
      "Valorar y certificar mediante un certificado médico la aptitud de los\ntrabajadores.",
      "No tienen autoridad para detener en ningún momento el funcionamiento\nde la instalación, aunque se estime que se han reducido las condiciones\nde seguridad."
    ]
  },
  {
    "id": "562",
    "question": "Es responsabilidad de un Servicio de Protección Radiológica de un\nCentro Hospitalario con instalaciones radiológicas o radiactivas:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Tener conocimiento de, y a ser posible estar presente durante, las\ninspecciones del CSN.",
    "incorrect_answers": [
      "Comunicar a los responsables del Servicio las bajas laborales",
      "Realizar estimaciones, valorar y certificar mediante un certificado\nmédico la buena salud de los trabajadores.",
      "No tienen autoridad para detener en ningún momento el funcionamiento\nde la instalación, aunque se estime que se han reducido las condiciones\nde seguridad."
    ]
  },
  {
    "id": "563",
    "question": "Las instalaciones radiológicas y radiactivas, tendrán siempre control\ngubernamental de:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Del Ministerio de Industria, del Consejo de Seguridad Nuclear,\nAdministraciones de la Comunidad Autónoma a la que pertenezcan.",
    "incorrect_answers": [
      "De las Administraciones locales.",
      "Ayuntamientos, corporaciones provinciales .",
      "De los organismos federativos en las que estén inscritas."
    ]
  },
  {
    "id": "564",
    "question": "El Consejo de Seguridad Nuclear, es un organismo nacional cuyos\ninformes y decisiones dependen de:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Son independientes en la realización de informes y decisiones que\nrealizarán al Gobierno, Cortes Generales Gobiernos y Parlamentos\nautonómicos y a las autoridades locales.",
    "incorrect_answers": [
      "Directamente del Presidente del Gobierno",
      "Del Consejo de Ministros del Gobierno de España",
      "Del Parlamento y Senado."
    ]
  },
  {
    "id": "565",
    "question": "Las encomiendas del Consejo de Seguridad Nuclear a las\nComunidades Autónomas permitirá realizar las siguientes\nacciones:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Encomendar actividades de carácter material, técnico o de servicios de su\ncompetencia.",
    "incorrect_answers": [
      "La autorización de funcionamiento de instalaciones nucleares y\nradiactivas de las distintas categorías.",
      "El diseño de equipos emisores de radiaciones.",
      "La vigilancia atmosférica y de acuíferos."
    ]
  },
  {
    "id": "566",
    "question": "El Pleno, órgano superior de dirección del Consejo de Segurídad\nnuclear está constituido por:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "El Presidente y cuatro consejeros.",
    "incorrect_answers": [
      "El Presidente y un Gabinete de seis Directores Generales.",
      "Un Gabinete de seis Directores Generales.",
      "El Presidente y un Gabinete formado por dos Directores Generales y\ncuatro Subdirectores."
    ]
  },
  {
    "id": "567",
    "question": "Las sesiones del Pleno, del Consejo de Segurídad nuclear, se\nrealizarán:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "El pleno se reunirá en sesiones ordinarias y extraordinarias, al menos,\nuna sesión cada 15 días.",
    "incorrect_answers": [
      "El pleno se reunirá en sesiones ordinarias y extraordinarias, al menos,\nuna sesión al mes.",
      "La celebración de sesiones extraordinarias se realizará cuando la soliciten\ntres consejeros.",
      "La celebración de sesiones extraordinarias se realizará cuando la solicite\nel Presidente y al menos, un consejero."
    ]
  },
  {
    "id": "568",
    "question": "La pirámide legislativa en el campo de la Normativa española está\nestablecida de mayor a menor en:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Leyes, Decretos, Ordenes Ministeriales, Guías de Seguridad, Normas,\nrecomendaciones.",
    "incorrect_answers": [
      "Leyes, Ordenes Ministeriales, Decretos, Guías de Seguridad, Normas,\nrecomendaciones.",
      "Decretos, Ordenes Ministeriales, Guías de Seguridad y Normas.",
      "Guías de Seguridad y Normas."
    ]
  },
  {
    "id": "569",
    "question": "El Real Decreto por el que se establecen los criterios de Calidad en\nRadiodiagnóstico es:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "RD 1976/1999",
    "incorrect_answers": [
      "RD 1085/2009.",
      "RD 1836/1999.",
      "RD 783/2001"
    ]
  },
  {
    "id": "570",
    "question": "El Real Decreto por el que se establece Reglamento de instalación y\nutilización de Aparatos de Rayos X con fines de diagnóstico médico\nes:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "RD 1085/2009.",
    "incorrect_answers": [
      "RD 1836/1999.",
      "RD 1976/1999",
      "RD 783/2001"
    ]
  },
  {
    "id": "571",
    "question": "El Real Decreto por el que se establecen los criterios de Calidad en\nMedicina Nuclear es:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "RD 673/2023",
    "incorrect_answers": [
      "RD 1085/2009.",
      "RD 1836/1999.",
      "RD 783/2001"
    ]
  },
  {
    "id": "572",
    "question": "El Real Decreto por el que se establecen los criterios de Calidad en\nRadioterapia es:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "RD 1566/1998.",
    "incorrect_answers": [
      "RD 1085/2009.",
      "RD 673/2023",
      "RD 783/2001"
    ]
  },
  {
    "id": "573",
    "question": "El Programa de garantía de calidad y seguridad en Medicina\nNuclear, incluirá:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Los criterios de justificación, optimización de radiofármacos, protocolos\nde cada tipo de procedimiento, los valores de referencia de los equipos,\ncriterios de aceptabilidad y la metodología, etc..",
    "incorrect_answers": [
      "Las obligaciones del Radiofísico como único responsable del programa",
      "Sólo los recursos mínimos humanos y materiales para realizar los\nprocedimientos.",
      "Las medidas a aconsejadas tras un eventual funcionamiento inadecuado o\ndefectuoso o ante la obsolescencia del equipo médico-radiológico."
    ]
  },
  {
    "id": "574",
    "question": "Las Obligaciones de la persona titular del Centro Sanitario, con\nmotivo RD 673/2023 será:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Crear la comisión de garantía de calidad y seguridad en MN.",
    "incorrect_answers": [
      "Establecer los responsables de un mal funcionamiento de la unidad",
      "Crear una comisión evaluadora de la respuesta de la unidad o servicio.",
      "Dejar constancia documental, anualmente, de los fallos del programa de\ngarantía de calidad."
    ]
  },
  {
    "id": "575",
    "question": "La justificación de todas las actividades administradas de\nradiofármacos, de acuerdo al art. 6. RD 673/2023 será\nresponsabilidad:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Del especialista en medicina nuclear.",
    "incorrect_answers": [
      "Del especialista en Radiofísica Hospitalaria.",
      "Del especialista en Radiofarmacia.",
      "Del enfermero que administra la dosis."
    ]
  },
  {
    "id": "576",
    "question": "La administración de radiofármacos con fines terapéuticos, de\nacuerdo al art. 8. RD 673/2023 será responsable del registro de la\nactividad administrada en la historia del paciente:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Del especialista en medicina nuclear.",
    "incorrect_answers": [
      "Del especialista en Radiofísica Hospitalaria.",
      "Del especialista en Radiofarmacia.",
      "Del enfermero que administra la dosis."
    ]
  },
  {
    "id": "577",
    "question": "Ante la existencia de sucesos significativos en relación con\nexposiciones accidentales o no intencionadas. Será responsable de\nnotificar los resultados del análisis de dichos sucesos y las medidas\ncorrectoras adoptadas para evitarlos en un plazo no superior a\ntreinta días, a través del sistema de notificaciones previsto en el\nartículo 14.2 del RD 601/2019:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "De la persona titular del centro sanitario.",
    "incorrect_answers": [
      "Del especialista en medicina nuclear.",
      "Del especialista en Radiofísica Hospitalaria.",
      "Del especialista en Radiofarmacia."
    ]
  },
  {
    "id": "578",
    "question": "En toda administración de radiofármacos para diagnóstico y\ntratamiento deberán quedar registrados e incluidos en la historia\nclínica del paciente:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Las administraciones inadecuadas.",
    "incorrect_answers": [
      "La autorización del médico prescriptor",
      "El análisis de los riesgos de la administración.",
      "La información técnica del radiofármaco."
    ]
  },
  {
    "id": "579",
    "question": "Para el control de calidad de cámaras tomográficas deberá estimarse\nla prueba de desviación del centro de rotación con una frecuencia:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Mensual",
    "incorrect_answers": [
      "Semanal",
      "Trimestral",
      "Anual"
    ]
  },
  {
    "id": "580",
    "question": "Para el control de calidad de cámaras tomográficas deberá\nestimarse la prueba de desviación del centro de rotación con una\ndesviación:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Inferior a la mitad del tamaño del píxel más pequeño empleado en\ntomografía.",
    "incorrect_answers": [
      "Igual a la mitad del tamaño del píxel más pequeño empleado en\ntomografía.",
      "Superior a la mitad del tamaño del píxel más pequeño empleado en\ntomografía.",
      "No interviene la estimación en función del tamaño del píxel mas pequeño\nempleado en tomografía."
    ]
  },
  {
    "id": "581",
    "question": "Para el control de calidad de cámaras tomográficas las pruebas\nextrínsecas hacen referencia a:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "pruebas de gammacámara significa relativo al sistema detector con\ncolimador.",
    "incorrect_answers": [
      "pruebas de gammacámara significa relativo al sistema detector sin\ncolimador.",
      "pruebas de gammacámara significa relativo al sistema realizadas por\npersonal externo.",
      "pruebas de gammacámara que no tienen valor de referencia."
    ]
  },
  {
    "id": "582",
    "question": "A la capacidad que tiene un sistema de imágenes para transformar\ncada interacción en un suceso observable, que se expresa como el\ncociente de la tasa de recuento observada con una fuente de\nactividad conocida entre dicha actividad recibe el nombre de:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Sensibilidad.",
    "incorrect_answers": [
      "Resolución espacial",
      "Resolución temporal",
      "Prueba de constancia"
    ]
  },
  {
    "id": "583",
    "question": "En los procedimientos para las exploraciones con rayos x. ¿Es cierto\nque el responsable del programa de garantía de calidad el que\ngarantizará que las unidades asistenciales de radiodiagnóstico\ndispongan de protocolos escritos de cada tipo de práctica radiológica\nestándar para cada equipo, elaborados de manera que pueda\noptimizarse la dosis absorbida recibida por los pacientes como\nconsecuencia del acto médico, odontológico o podológico, de acuerdo\ncon la obtención de la información diagnóstica requerida?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Es totalmente cierto.",
    "incorrect_answers": [
      "Es totalmente falso.",
      "Es siempre responsabilidad del operador",
      "Es siempre responsabilidad del médico prescriptor."
    ]
  },
  {
    "id": "584",
    "question": "En procedimientos intervencionistas con rayos x. ¿Es cierto que los\nprocedimientos intervencionistas deberán ser realizados por médicos\nespecialistas debidamente cualificados y con equipos de rayos X\nespecialmente diseñados para esta práctica, instalados en salas\nespecíficas para este fin?",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Es totalmente cierto.",
    "incorrect_answers": [
      "Es totalmente falso.",
      "Es cierto en parte, ya que puede realizarse con equipos y salas\nconvencionales.",
      "Es falso en parte, ya que pueden realizarlo cualquier especialista en\nradiología."
    ]
  },
  {
    "id": "585",
    "question": "La elaboración de las especificaciones técnicas de compra de\nequipamiento radiológico, en la optimización y control de calidad de\nlos equipos participará:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Será responsabilidad de los Radiofísicos Hospitalarios",
    "incorrect_answers": [
      "Será responsabilidad del médico especialista en radiodiagnóstico",
      "Será responsabilidad de los ingenieros de electromedicina.",
      "Será responsabilidad del titular de la instalación radiológica."
    ]
  },
  {
    "id": "586",
    "question": "La verificación de niveles de radiación en puestos de trabajo y\nlugares accesibles al público se podrá realizar mediante:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Cámara de ionización y dosímetros termoluminiscentes",
    "incorrect_answers": [
      "Dosímetros fotográficos",
      "Cámara Geiger-Muller",
      "Análisis espectrofotométrico"
    ]
  },
  {
    "id": "587",
    "question": "La Radiación de fuga: La radiación de fuga de la coraza, medida a la\ndistancia de 1 m del foco, a la tensión nominal máxima, no debe ser\nsuperior a:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "1 mGy/h",
    "incorrect_answers": [
      "1 uSv/h",
      "1 Sv/h",
      "1 Gy/h"
    ]
  },
  {
    "id": "588",
    "question": "En Fluoroscopía, el umbral de sensibilidad a bajo contraste,\nestimado en la imagen del monitor debería ser:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Igual o inferior al 4%",
    "incorrect_answers": [
      "Igual o inferior al 5%",
      "Inferior al 10%",
      "Inferior al valor de referencia."
    ]
  },
  {
    "id": "589",
    "question": "En Tomografía computarizada. El ruido de la imagen realizada\nsobre un área de 500mm2 de la región central de la imagen de un\nmaniquí de agua o material equivalente, no debe exceder:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Será siempre inferior al 20% del valor de referencia",
    "incorrect_answers": [
      "Será siempre inferior al 10% del valor de referencia",
      "Será siempre inferior al 15% del valor de referencia",
      "Será siempre inferior al 30% del valor de referencia."
    ]
  },
  {
    "id": "590",
    "question": "En Tomografía computarizada. Los valores del número de TC: la\ndesviación de los valores de los números de TC en el agua o en\nmaterial equivalente y en materiales de densidades diferentes en una\nposición fija en el campo no debe exceder:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Será siempre inferior a ± 20 UH, o 5% del valor teórico.",
    "incorrect_answers": [
      "Será siempre inferior a ± 10 UH, o 10% del valor teórico.",
      "Será siempre inferior a ± 15 UH, o 10% del valor teórico.",
      "Será siempre inferior 30% del valor teórico."
    ]
  },
  {
    "id": "591",
    "question": "En mamografía. La Exactitud de la tensión del tubo, para tensiones\nentre 25 y 31 kV, deberá ser:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Será siempre inferior a ± 1kV.",
    "incorrect_answers": [
      "Será siempre inferior a ± 0.5 kV.",
      "Será siempre inferior a ± 2 kV.",
      "Será siempre inferior a ± 5 Kv."
    ]
  },
  {
    "id": "592",
    "question": "En Radiología convencional. El rendimiento del tubo para una\ntensión de 80kV y una filtración de 2,5 mm de Al, debe ser:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Será siempre superior a 25 uGy/mAs a 1 m.",
    "incorrect_answers": [
      "Será siempre inferior a 25 uGy/mAs a 1 m.",
      "Será siempre inferior a 50 uGy/mAs a 1 m.",
      "Será siempre igual a 25 uGy/mAs a 1 m."
    ]
  },
  {
    "id": "593",
    "question": "Según el Protocolo de Control de Calidad de Aceleradores de\nelectrones de uso médico de la SEFM, la transmisión entre láminas\nadyacentes y enfrentadas debe ser:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Respecto a la dosis absorbida de referencia, inferior al 5% y 25%\nrespectivamente.",
    "incorrect_answers": [
      "Respecto a la dosis absorbida de referencia, inferior al 5% y 10%\nrespectivamente.",
      "Inferior al 2% de la dosis de referencia.",
      "Inferior al 5% de la dosis de referencia."
    ]
  },
  {
    "id": "594",
    "question": "Según el RD 1566/1998 por el que se establecen los Criterios de\nCalidad en Radioterapia, para una fuente de braquiterapia de alta\ntasa, la tolerancia de la coincidencia entre la tasa de Kerma en aire\nmedida y la facilitada por el suministrador es:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "3 %.",
    "incorrect_answers": [
      "10 %",
      "5 %.",
      "20 %."
    ]
  },
  {
    "id": "595",
    "question": "Desde un punto de vista metrológico, un certificado de calibración es\nde plena garantía cuando señala, entre otras características, las\nsiguientes:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Valor del coeficiente de calibración o valor de la magnitud de interés\npara unas condiciones específicas determinadas y el valor de la\nincertidumbre asignada, señalando el factor de cobertura utilizado",
    "incorrect_answers": [
      "Aparece también la calibración de los equipos considerados accesorios,\ncomo termómetro, barómetro",
      "La fecha de calibración no tiene que aparecer, no aporta ninguna\ninformación",
      "El patrón nacional o internacional al que son trazables las medidas\nrealizadas con el patrón del laboratorio de calibración no es un dato\nrelevante"
    ]
  },
  {
    "id": "596",
    "question": "Durante la aceptación de un Acelerador Lineal de electrones, se\nrequiere:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "La presencia del Servicio Técnico de la Empresa suministradora y un\nEspecialista en Radiofísica Hospitalaria.",
    "incorrect_answers": [
      "Basta con el representante de la empresa suministradora.",
      "La presencia del Servicio Técnico de la empresa suministradora y un\nrepresentante del Hospital.",
      "No es preciso que participe el Servicio Técnico de la empresa\nsuministradora."
    ]
  },
  {
    "id": "597",
    "question": "Según el RD 1566/1988 sobre Criterios de Calidad en Radioterapia,\nes obligatorio la implantación de un Programa de Control de\nCalidad y la creación de la comisión de Garantía y Control de\nCalidad en Radioterapia, el responsable de cumplimiento será:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "El titular del centro sanitario.",
    "incorrect_answers": [
      "El Jefe del Servicio de Oncología Radiotarápica.",
      "El Jefe del Servicio de Radiofísica Hospitalaria.",
      "Ninguno de los anteriores."
    ]
  },
  {
    "id": "598",
    "question": "Según el informe de la AAPM del grupo TG 198 sobre control de\ncalidad de Aceleradores de electrones de uso médico, la coincidencia\nde los ejes de colimador, gantry y mesa con el isocentro de radiación,\ndebe ser:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Menor que + 1mm en equipos con tratamientos extereotáxicos y menor\nque + 2 mm en el resto.",
    "incorrect_answers": [
      "Menor que + 2mm en todos los equipos con o sin tratamientos de IMRT.",
      "Menor que + 1 mm en todos los equipos.",
      "Menor que + 1mm en equipos con tratamientos extereotáxicos y menor\nque + 3 mm en el resto"
    ]
  },
  {
    "id": "599",
    "question": "Según el RD 1566/1998 sobre Criterios de Calidad en Radioterapia,\nlas intervenciones del Servicio Técnico en los equipos de irradiación\nde Radioterapia externa, deberán ser previamente autorizadas por:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Un Especialista en Radiofísica Hospitalaria.",
    "incorrect_answers": [
      "El Jefe de Servicio de Radiofísica Hospitalaria.",
      "El Supervisor de la instalación radiactiva.",
      "El Gerente o el director médico del Hospital."
    ]
  },
  {
    "id": "600",
    "question": "Según el Protocolo de Control de Calidad de Aceleradores de\nelectrones de uso médico de la SEFM, la tolerancia en la variación de\nla dosis absorbida en agua en condiciones de referencia debe ser:",
    "group": "A1",
    "category": "radiofisicaHospitalaria",
    "correct_answer": "Menor del 5%",
    "incorrect_answers": [
      "Menor 2 %",
      "Menor 1%",
      "Entre el 2 – 3%"
    ]
  }
];
export default preguntas